<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>MUSIC on Kusumoto&#39;s Blog</title>
    <link>https://kusumotonorio.github.io/categories/MUSIC.html</link>
    <description>Recent content in MUSIC on Kusumoto&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 27 Apr 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://kusumotonorio.github.io/categories/MUSIC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>持ち物ダウンサイジング</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2018/04/audio-dansyari.html</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2018/04/audio-dansyari.html</guid>
      <description>断捨離と呼ぶには未練たらしいのだが、所有物（の少くとも体積）を減らして、部屋のスペースを増やす試みの一環として、三十年ぐらいオーバーホールや改造をしながら使ってきた自作の真空管オーディオ・アンプとスピーカーを処分した。どちらも変なところがお気に入りで、思い出深いものだが、いかんせん場所をとる。
中古製品の買取店は、今はＰＳＥ法遵守の都合、安全規格を取ってない電気製品は販売出来ないということで、 アンプの買取というより、バラしてネット・オークションで捌く為の部品の買い取りということなのだそうだ。なかなか良心的というのか、自分でヤフオクに出したら倍ぐらいになりますよと言ってくれたが、煩わしいので買い取ってもらうことにした。
スピーカーは故長岡鉄男氏設計のスワン D-101 で、Fostex の当時のバックロードホーン用ユニット FE106Σ を使って、ベニア板をひいこらジグソーで切って作ったもの。こちらの方は価値はほぼ無いのだろうが、一緒に引き取ってくれた。
売ったのはちょっと前のことなので、もうどちらもバラバラになって、あちこちの人のもとに渡っていったことだろう。ヘッドフォン以外で音楽を聴く環境が無くなるのも寂しいので、売ったお金で小口径のパワード・スピーカーを買った。こちらも、以前のシステムに負けないくらいに見た目が変なので、これはこれでなかなか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>シルバーウィーク</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/09/silver-week-2015.html</link>
      <pubDate>Thu, 24 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/09/silver-week-2015.html</guid>
      <description>今年は５連休になったシルバーウィーク。大したことはしていないが。
大垣市で開かれた「ツール・ド・西美濃」という自転車イベントに、ゴールする人達を出迎えるサンバ隊の応援というか、見学に行った。
あとは、車に乗せてってもらって、北陸でアオリイカ釣りを。相変らず、１パイずつしか釣れない。「何故 何故 上手くイカないの〜」と歌いながらエギを投げ続けた日であった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tropical Summer Night</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/09/tropical-summer-night.html</link>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/09/tropical-summer-night.html</guid>
      <description>:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/14736664818/lightbox/
LUMIX DMC-GF1 / CANON 50mm F1.8 II L-mount</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バトルフィールド・ブラジル</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/06/battlefield-brasil.html</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/06/battlefield-brasil.html</guid>
      <description>今はブラジル・ワールドカップの真っ最中。サムライ・ジャパンは自分達らしいプレーが出来ずに苦しんでいるが、彼等が実力を発揮出来る様願う。個人的には伸び伸びやってくれれば別に負けてもいいというか、コロンビアに勝てというのは無茶な要求だと思う。
ウクレレでブラジル生れのボサノバを弾くことが多いので、ブラジル音楽にもっと馴染んだらもうちょっと上手くならないかと思って、最近解説本を読んだり、ブラジル料理を食べたりしている（←関係ない）のだが、先々週、名古屋のセントラルパークでブラジル・フェアがあってライブがあるというのでちょっと行ってきた。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/14179568829/lightbox/
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
一番の目当ての、演奏ジャンルが「ボサノバ」と書いてあったデュオは、ＮＨＫのど自慢で（演歌を歌って）優勝した経歴を持つブラジル人の旦那さんと日本人の奥さんの夫婦という紹介で、バックは生バンドではなくカラオケでどうも期待したボサノバを歌いそうもなかったので途中で聽くのを止めて会場を離れた。最初に出てきたバンドはサンバの生演奏だったので、まあ良しとしよう。屋台でいろいろ買って食べたし。（←関係ない）
そういえば、このブラジル・フェアには名古屋駅西がホームの御当地アイドル「dela」も出演していた。なんでアイドル・グループがブラジル・フェアに？と思ったが、メンバーの一人が日系ブラジル人の女の子なんだとか。
二週間後に迫った夏の演奏会で弾く予定の曲もボサノバである。今日、月例の演奏会で弾いてみたところ、全然ダメであった。前途多難。本番でちゃんと弾きたかったら一向追い込みに励めという啓示であるようだ。南無南無。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>朴葵姫コンサート</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2012/09/Kyuhee-Park.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2012/09/Kyuhee-Park.html</guid>
      <description>三連休の初日だった土曜日、クラチ・ウクレレのメンバーとして皆と名古屋ハウジングセンター春日井会場でウクレレを弾いた後、名古屋へコンサートを見に行った。この日は名鉄ホールでウクレレ界のスーパースター、ジェイク・シマブクロのコンサートがあったのだが、自分が行ったのはのジェイクではなく、クラシックギター界の美しき新星こと、朴葵姫（パク・キュヒ）のコンサートだ。
大ファンなので、演奏後のサイン会の長蛇の列に並び、握手までしてもらって、キモいオヤジ状態になっていたが、その彼女の手の小さかったこと！
自分は「手が小さいからギターを弾くのはとてもじゃないが無理で、挫折はほぼ必然だった。でもウクレレなら出来るかも」という気持ちでウクレレを始めた訳だが、握手のことを思い出す度に「手が小さいのが弾けない原因ではなく、単に努力や工夫が足りなかっただけだ」という事実を突き付けられている様に感じる。（ファンとして握手してもらったことを純粋に喜べないのはもったいない様な、でも容姿だけではなく演奏家として評価しているからだと考えればこれで良い様な… ）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>指板を度数で見る</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2011/01/post_177.html</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2011/01/post_177.html</guid>
      <description>前回のＣメジャースケール（ハ長音階）の図を、ド（Ｃ）をルートとした度数で書き直すと以下の様になる。
┏━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯
６┃　｜７　｜Ｒ　｜　｜２　｜　｜３　｜４　｜　｜５　｜　｜６　｜　｜
３┃４　｜　｜５　｜　｜６　｜　｜７　｜Ｒ　｜　｜２　｜　｜３　｜４　｜
Ｒ┃　｜２　｜　｜３　｜４　｜　｜５　｜　｜６　｜　｜７　｜Ｒ　｜　｜
５┃　｜６　｜　｜７　｜Ｒ　｜　｜２　｜　｜３　｜４　｜　｜５　｜　｜
┗━━┷━━┷━━┷━━┷〇━┷━━┷〇━┷━━┷━━┷〇━┷━━┷〇━┷━━┷
この図がウクレレの指板の『構造』だと言って良いと思う。（いや、チューニングが変わると変化してしまうので、スタンダード・チューニングや Low-G チューニングの『構造』だと言う方が正しいか。）ウクレレはギターと同様にフレットを登り降り（この図では横移動）しても相対位置が同じならば関係は変らないため、この図を音名を書いた指板の図に重ねて左右に動かして或る音名に「Ｒ」を合せれば、その音名のメジャースケールが分るだろう。
この大きな図を、指が届いて使い易そうなサイズで、各弦にルートが有る形に二つずつ切出してみる。
●１弦ルート　（Ｐ１）　━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━　━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━
｜６　｜　｜７　｜Ｒ　｜　｜　｜６　｜　｜Ｍ７｜Ｒ　｜　｜　｜３　｜４　｜　｜５　｜　｜　＝　｜Ｍ３｜１１｜　｜５　｜　｜　｜Ｒ　｜　｜２　｜　｜３　｜　｜Ｒ　｜　｜９　｜　｜Ｍ３｜　｜５　｜　｜６　｜　｜７　｜　｜５　｜　｜６　｜　｜Ｍ７｜　━┷━━┷━━┷━━┷━━┷━━┷━　━┷━━┷━━┷━━┷━━┷━━┷━　（Ｐ２）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>指板の音名を覚える</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2011/01/post_176.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2011/01/post_176.html</guid>
      <description>今年のウクレレの練習の目標、というか方向性として、自分でメロディの簡単なアレンジやアドリブが出来る様になることを目指そうと思う。なかなかハードルは高そうだが、それが出来れば自分も「中級者」になれるんじゃないかな。
ギターでアドリブをする練習方法について検索すると、「アドリブが出来る様になる為には、まずは指板の音名を全部覚えろ」ということらしい。ギターがそうなら、たぶんウクレレでもそうなんだろう。ウクレレ・ソロをやっているからにはある程度は覚えているのだが、きっちり覚え直す必要がある。
弦が４本であるウクレレの指板を先回紹介した西塚式音名で１２フレットまで埋めると、下の図の様になる。
┏━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯
ラ┃チ　｜シ　｜ド　｜デ　｜レ　｜リ　｜ミ　｜ファ｜フィ｜ソ　｜サ　｜ラ　｜
ミ┃ファ｜フィ｜ソ　｜サ　｜ラ　｜チ　｜シ　｜ド　｜デ　｜レ　｜リ　｜ミ　｜
ド┃デ　｜レ　｜リ　｜ミ　｜ファ｜フィ｜ソ　｜サ　｜ラ　｜チ　｜シ　｜ド　｜
ソ┃サ　｜ラ　｜チ　｜シ　｜ド　｜デ　｜レ　｜リ　｜ミ　｜ファ｜フィ｜ソ　｜
┗━━┷━━┷━━┷━━┷〇━┷━━┷〇━┷━━┷━━┷〇━┷━━┷〇━┷
「ウクレレの神様」ハーブ・オータはウクレレを始めたとき、まず最初に指板上の音名を全て覚えてしまったと、何かで読んだ気する。しかし、２４フレット継ぎで弦が６本あるギターと比べれば相当増しとはいえ、ぎっしり音名が書かれた図は何度見てもげんなりする。これを一遍に全部覚えろと言われても、「神様」ではない自分に出来る気がしない。
「ド」「レ」「ミ」「ファ」「ソ」「ラ」「シ」（ピアノでは白鍵）だけを記入すると下の図になる。
┏━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯
ラ┃　｜シ　｜ド　｜　｜レ　｜　｜ミ　｜ファ｜　｜ソ　｜　｜ラ　｜
ミ┃ファ｜　｜ソ　｜　｜ラ　｜　｜シ　｜ド　｜　｜レ　｜　｜ミ　｜</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ドレミの歌の憂鬱 ４</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2011/01/aa_4.html</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2011/01/aa_4.html</guid>
      <description>（前回から続き）
冬の演奏会が無難に終ってほっとした。今回はコード進行を諳じることは出来ないまでも、一応音名のみは覚えられたたため、演奏前の不安は少なかった。
前回問題となった「日本人が歌えて覚えやすいソルフェージュ法」として、私は「西塚式音名」を使うことした。小学校の音楽教諭だった西塚智光氏が小学生にソルフェージュや楽器の演奏の指導をするために創り、音楽之友社「教育音楽 小学版」で1970年ごろ発表したもので、異名同音が無いのが特徴だ。
異名同音とは平均律における「ド♯」と「レ♭」の様に、同じ高さ（周波数）でありながら別々の名前を持つ音のことである。異名同音が無いのは、異名同音になる音に対して一つの音名しか使わない、名前を一つにしてしまうからだ。例えば、我々が普通使っている「ド♯」や「レ♭」（や「シ♯♯」）には、別の「デ」という発音の音名を使う。
普通の音名
西塚式音名
シ
シ
ド
ド
ド♯、レ♭
デ
レ
レ
レ♯、ミ♭
リ
ミ
ミ
ファ
ファ
ファ♯、ソ♭
フィ
ソ
ソ
ソ♯、ラ♭
サ
ラ
ラ
ラ♯、シ♭
チ
上の表で、西塚式では音名が１７から１２に減った。ウクレレに当てはめて考えると、弦を押える箇所に一つずつ一つだけ音名があるということになる。指板を押えた箇所が「ド♯」でも「レ♭」でもあって、どちらか分らないということはない。それは「デ」である。
この西塚式音名は小学生が音名で歌うために生れたのだから、もちろんそのまま歌える。「ド♯」を「ド」と発音したり、「ド・シャープ」と早口で歌う必要は無くなる。「デ」と歌えば良い。「歌って覚えることで暗譜する」という目的に、とても適していると思う。
西塚式音名を使って覚えるというのは自分が勝手にやっているのであって、ウクレレ教室の先生の指導ではない。だから、変化記号が付かない音名は西塚式でもそのまま「ド」「レ」「ミ」「ファ」「ソ」「ラ」「シ」であるのもありがたい。例えばトニック・ソルファ法では「シ」は「Te」なのである。
何か良い方法はないものかと調べるまで、西塚式音名というものを知らなかった。Wikipedia に触れられていなかったら、知らないままだっただろう。西塚氏の発表した具体的内容が分らず、小学教育の枠を越えてどれくらい汎用性があるものとして提唱されたのかが不明なのが残念だ。素人考えではシンプル過ぎて問題点もあると評価される気もするが、溺れる者は藁をも掴む状態の自分にとっては「小学生でも使える」、「教育現場で実績がある」というのは心強い。もっと評価されていいものだと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>HD 410SL レストア</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/11/hd410sl.html</link>
      <pubDate>Tue, 16 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/11/hd410sl.html</guid>
      <description>昔、最初に SENNHEISER （ゼンハイザー）の HD 410SL を買って貰って以来、ヘッドフォンは（iPod などに付属品で付いてきたのは除き）SENNHEISER を使っている。特別の拘りがあるという訳でもないが、聴き慣れた音の安心感、今まで使っていたという親近感、それと、チープだけどちょっと楽しい変なデザインに惹かれて、ついついこのメーカーの製品を選んでしまうのだ。
HD 410SL は軽量で、スポンジ剥き出しのイヤーパッドのソフトな装着感がなかなか良かったのだが、このスポンジがドロドロに溶けてしまったのと、信号線の取り付けの付け根が折れ、接触が悪くて音が途切れがちになってしまって他のに換えた。それでも何となく捨てられずに、不使用品入れに入れっぱなしになっていた。（←基本的に、物が捨てられない）
数日前、「直そう」という気持ちが急激に高まって、ネットで調べていたら面白いページに辿りついた。
・HD414SL スポンジ工作
実は自分もイヤーパッドを自作して付けていたこともあったが、この様な本物に近い恰好良いものじゃなかった。真似してみるかな、でもスポンジを綺麗に加工するのは難しいんだよなと思って、もうちょっと調べていたら、色はオリジナルと同じ黄色ではないものの、HD 410SL にも取り付けることが出来る黒のイヤーパッド（033175）があることが分った。しかもそれは国内の通販サイトで買うことが出来た。（そこでは、HD 410SLに取り付けられるとは書いてない。）民生品で、製品の販売終了から ２２年経っても保守部品が手に入るとは、さすがドイツ・メーカー。
折れた信号線の取り付け部は接着剤が効かない材質だったので、フライを作るための糸（タイイング・スレッド）で巻いてからヘッドセメントを塗って固めた。とりあえずはこれで良さそう。
久し振りに HD 410SL で音楽を聴いた感想は「別に、高音質というものじゃ無いな」という感じで。昔はオーディオ製品は高かったから良い値段したけど、高級品といえるクラスではなかったし、まぁこんなものかなと思ったが、他のヘッドフォン・ジャックに刺してみたら最初より結構良かった。どうも、ヘッドフォン・アンプ部のドライブ能力が低いと駄目らしい。
真っ黒でまだ見慣れないけど、復活した HD 410SL 。これに味を占めて、次に使っていたヘッドフォンも直せないものかと……。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ドレミの歌の憂鬱 ３</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/04/post_157.html</link>
      <pubDate>Mon, 19 Apr 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/04/post_157.html</guid>
      <description>（前回から続き）
日本では、シャープやフラット付きの音も、それらが付いていない音名・階名で歌う。音名唱法（または固定ド唱法）では、Ｂ♭は「シ」となる。それは「シ・フラット」では時間がかかり過ぎて本来の速さで歌えないからだが、ＢとＢ♭の区別がつかないのでは「音名を歌って覚えることで暗譜する」為には甚だ不都合である。
他の国ではもっと合理的なソルフェージュを行っているらしい。コダーイ・システムやトニック・ソルファ法では半音違う音にも別の発音を割り当てているので、日本の様に訳が分らないことにはならない。特に、英語圏で使用されているトニック・ソルファ法はとてもシステマティックで、白鍵の Doh（= ド） Ray（= レ） Me（= ミ） Fah（= ファ） Soh（= ソ） Lah（= ラ） Te（= シ） に基いて、黒鍵をシャープとして扱う場合は母音が &amp;ldquo;e&amp;quot; になった De（= ド#） Re（= レ#） Fe（= ファ#） Se（= ソ#） Le（= ラ#） 、フラットの場合は母音が &amp;ldquo;a&amp;quot; になった Ra（= レ♭） Ma（= ミ♭） Sa（= ソ♭） Ta（= シ♭）となる。
この素晴しいトニック・ソルファ法を使えば暗譜のための問題は解決！……なら良いのだけれど、残念ながら（私を含む大半の）日本人にとってはそうはならない。英語耳を持たない日本人には、上記のそれぞれの音の発音を使い分けることは困難なのである。そこで、区別して発音出来る様に各人工夫してしているのであるが、そうするとトニック・ソルファ法のシステマティックな利点が崩れてしまい、また、日本におけるトニック・ソルファ法の標準が無いという状態になってしまう。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ドレミの歌の憂鬱 ２</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/03/post_153.html</link>
      <pubDate>Sun, 21 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/03/post_153.html</guid>
      <description>（前回から続き）
日本では音名も階名も「ドレミファソラシド」だと書いたが、本当は、音名はちゃんと別にある。「ハニホヘトイロハ」というやつだ。確かに、学校で習った気がする。でも、実社会（？）では「ハ長調」や「イ短調」という様な調性の表現に使われる他は、お目にかからない。何故か捨てずにとってあった『中学生の器楽』という教科書を見ると、ギターの開放弦の音高を「ドレミ」で書いてある。教科書の中でさえそうなら、いっそ調性も「ド長調」とか「ラ短調」などにしてほしいものだ。
階名唱法派の人の主張を読むと、本来は階名唱法用に作られた、音の機能を表している「ドレミ」を、音高を歌って覚える為に使うのは何となく引っ掛るが、古臭い「イロハ」を使う気にもなれない。他には、英米式音名表現の「CDEFGABC」を使うことも考えられる。
先日、近くの本屋に『ABC楽譜で表現する ザ・ウクレレ・ソロ 日本の名曲・世界のポピュラー名曲集』という本があったので、「ABC楽譜ってなんだろう？」と思って手に取ってみた。この「ABC楽譜」というのは、オタマジャクシの五線譜以外に、メロディーを英米式の音名で書いてある楽譜ということらしい。慣れていないことも大きいと思うが、アルファベットの長い並びは、分り易い気がしなかった……。しかし、（広義の）ポピュラー音楽ではコードネームの表現はこの英米式（C、Am、 G7など ）であり、音名も統一すれば便利なことも多いだろう。では、「ABC」で歌って音の高さを覚える暗譜が良いのだろうか。
「固定ド唱法」というのは英語の “fixed do solfege” の訳であるが、「ABC」という音名が有るのに、どうしてアメリカやイギリスでも、ドをＣに固定した「ドレミ」で歌うのだろうか。その理由がはっきり書いてある Web ページや書籍を見付けていないので個人的予想だが、「CDEFGABC」ではメロディーを歌い難いからではないか。Fは「エ・フ」という二音節だし、他は「エー」や「ディー」の様に音を伸ばすので、音符一つ一つを音名で歌おうとすると忙しいことになってしまう。
それに対して「ドレミ」は、そもそも歌うことを目的に作られたものだから、当然歌い易い。曲を歌って覚えるために使用する音名の形式は、結局「ドレミ」ということになりそうだ。これは日本で普通に行なわれていることであろう。ただし、「ドレミファソラシド」だけでは音の違いを表現しきれない。それが日本のソルフェージュの問題で、他所の国はちゃんとその問題に対応しているのである。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ドレミの歌の憂鬱 １</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/03/post_152.html</link>
      <pubDate>Tue, 16 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/03/post_152.html</guid>
      <description>聴いたり想像したりした音の高さが瞬時に判れば、暗譜はかなり楽なんじゃないかと思う。残念ながらそれは（今のところ？）出来ないので、音名を歌って覚えることで、その代りにすることを試みる。
ところで、多くの国では音名と階名が明確に区別されているが、日本では音名も階名も「ドレミファソラシド」である。正直言って、学校で習ったことは良く分らなかった。あれが何だったのか、最近ようやく理解した。日本の音楽教育は酷いと思うところがいろいろある。
音名で歌う（覚える）のが良いのか、それとも階名で歌う（覚える）のが良いのかと考えたのだが、「ウクレレで楽譜に沿った演奏をする」のが目的ならば、音名で歌う方（固定ド唱法）が良いかなと思う。変換しながら弾ける気がしないし。
しかし、所謂「絶対音感」が無い私にとっては、音名の長い文字の並びを覚えるのは易しいことではない。間違って歌っていても違和感が無くて、暫く気付かない。ハ長調の曲でも平気で出鱈目に歌えてしまう……。本当の絶対音感は、子供の頃に訓練しないと持てないそうだが、疑似的なもので良いので、この練習を続けたら身に付かないものだろうか。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>曲を覚えるという事 ４</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/03/post_151.html</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/03/post_151.html</guid>
      <description>楽器が弾けるということの到達点は何だろうか。実現性を無視して究極的目標を考えてみると、自分にとってのそれは「頭の中で鳴らした音楽を、鼻歌でも歌う様に、苦も無く実際に演奏して再現出来る」ということだ。
現世で実現出来る自信はないが、一応、方向だけはそれを目指すということで、そっち向きで暗譜の練習方法を考える。
曲のメロディーを覚えて、鼻歌で歌うことが出来る様にする
楽譜を見ることなく、メロディーを音名で歌える様にする
覚えたメロディーを楽譜にすることが出来る様にする
楽譜を見ることなく、メロディーのみの演奏が出来る様にする
何も見ずに、メロディーの楽譜にコード・ネームを書き加えることが出来る様にする
各コードのディグリー、機能を書くことが出来る様にする
伴奏として弾くコードの音を、音符としてメロディーの楽譜に書き加えることが出来る様にする
楽譜を見ながら、完成形で弾ける様にする
何も見ずに、完成形で弾ける様にする
以上を第1項より繰り返す
「一年の計は元旦にあり」というが、もう三月も結構過ぎてしまっている。でも、レッスンは四月から始まったので、まだ遅くないということにして、この一年はこんな方針で練習をして行……きたいなぁ……。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>曲を覚えるという事 ３</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/03/post_150.html</link>
      <pubDate>Wed, 03 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/03/post_150.html</guid>
      <description>『暗譜』には幾つかのの方法があるそうだ。暗譜の不思議というページはそれを「ダンス暗譜」、「音感暗譜」、「理論暗譜」と分類して紹介している。私はピアニストではないので、暗譜をするようにと指導を受けている訳ではない。だが、なかなか本番では楽譜を見ることが出来ず、ここで言う「ダンス暗譜」で弾いてしまっている。そしてこの「ダンス暗譜」の問題点の説明は、自分にいみじくも当て嵌る。「ダンス暗譜」の弊害を避けるには、他の方法をメインに暗譜するか、あるいは暗譜を行わないで弾ける様にするか、ということになるのだろう。
「暗譜を行わないで弾く」というのは、「楽譜を見て得た情報から瞬時に動きを決定する」という感じか。（ダンス暗譜も暗譜だというなら、練習を行う限り、完全に「暗譜を行わないで」というのは出来ない気もするが。）仮にそんな初見演奏的な能力を高めて、暗譜をしないことで演奏会で失敗なく弾ける様になったとする。それは凄いことだけれど、果してそれで満足かというと、違うなぁと思う。
演奏会で成功することが目的でウクレレを弾いているのではない。ウクレレを自在に弾ける様になりたくて演奏会という機会を利用しているのだから、演奏会だけ上手くこなせる様になってもしょうがない。どうなったら「ウクレレを自在に弾ける」ことになるのかと考えてみると、自分の中に曲を取り込むということは避けられそうにない。だから、「ダンス暗譜」以外の方法で曲を覚えるにはどうしたらいいのか、覚えた曲はどうやったら淀み無く演奏出来るのかということが問題で、これらをクリアしない限り、今後自分は大してレベルアップ出来ないだろうと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>曲を覚えるという事 ２</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/02/post_149.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/02/post_149.html</guid>
      <description>他の楽器奏者はどんな練習をして演奏に臨むのだろうか。例えば、ピアノを弾いている人は？
コンサートやコンクールでは、ピアニストは楽譜を見ていない。暗譜して演奏する。実は、最初からそうだった訳ではないらしい。シューマンの奥さん、クララ・シューマンが暗譜して演奏することを始め、楽譜を見ないで演奏するのは恰好良いということで、定着していったという。そして、楽譜を見ながらのピアノ演奏は、練習が足りてないと評価される様になった。
あの膨大な数の音を発する演奏を行なうピアニスト達は、一体どんな風に曲を覚えているのだろうか。それを参考にすれば、演奏中に次にどう弾けばいいか分らなくなるという様なことを無くせるのではないか。そう思って、『暗譜』というキーワードで検索してみた。 そこから分るのは、意外なことだった。
大半のピアノ奏者にとっての暗譜の方法は、「体が自然に動いて無意識に弾けるまで、緊張しても失敗しない程、何度も弾く」というものであるらしい。何の事はない、（質や量は兎も角）自分のやっていることと同じではないか。自分は反復によって体に動きを覚えさせて演奏出来る様になることを、「曲を覚えた」とは考えても「楽譜を覚えた」のだとは考えたことはない。なので、「暗譜」という言葉がそういうことを（も）差すとは思わず、暗譜をしたピアノ奏者は皆、どの音をどんな順番で弾くのかという情報を記憶しているのだと思っていた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>曲を覚えるという事 １</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/02/post_148.html</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/02/post_148.html</guid>
      <description>どうもこのところ、演奏会での出来が悪い。同じ曲で回を重ねる毎に弾けなくなっていっているという、困った状況だ。
ある曲を弾ける様になるためにはまず、楽譜と睨めっこしながら一音づつ読んで弾くことから始めるが、練習を重ねると、フレットの押えるポジションや弾く弦のパターンを体がだんだん覚えて行き、あまり意識しなくてもフレーズを弾ける様になる。そしてそれが継がって、楽譜を見なくても曲を通して弾ける様になる。
体に染み込ませる、体で覚えるというのは、一見とても良い事みたいだが、あまりにも反射的、自動的な『運動の記憶』に頼り過ぎていて、普段は何ということもないのに、人前で畏まって演奏するときには次の『動き』が分らなくなってしまうということが起きる。そしてそういう失敗は、弾いたことがある曲が少なかった以前よりも、今の方が起き易くなっているのではないかとも感じる。
どうしても失敗したくないときは、多少の緊張でも『運動の記憶』の方が勝る程に練習を反復することで何とかしてきたが、レパートリーが増える程に困難が増すのでは、限界がある。ていうか、正直しんどい。もう、違う克服法が必要になっているということだろう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ロックンローラーの死</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/05/post_117.html</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/05/post_117.html</guid>
      <description>今日は忌野清志郎の告別式があったそうだ。久し振りに、持っている唯一の彼のアルバム『TIMERS』を聴く。清志郎といえばRCサクセションだが、自分の中ではタイマーズ。
『TIMERS』は、原発批判の曲を含む『COVERS』が所属レコード会社の親会社で、原発関連の部署がある東芝の圧力で発売中止になったことで結成された覆面バンド「タイマーズ」のファーストアルバム。反原発ソング、発売を中止した偉い人批判ソング、山本コウタロー批判ソングも収録された過激なアルバムだが、先のゴタゴタが明るみに出てしまって止められなかったのだろう、東芝EMIから発売されている。（『COVERS』は後に、移籍したキティレコードから発売される。）
もう覚えてないけど、多分このアルバムを買ったのはそんな忌野清志郎のロック魂に共感したからじゃなくて、「デイ・ドリーム・ビリーバー」が聴きたかったからだったと思う。The Monkees の曲のカバー。でも歌詞の内容は全然違う。
もう今は　彼女はどこにもいない
朝はやく　目覚ましがなっても
そういつも　彼女とくらしてきたよ
ケンカしたり　仲直りしたり
ずっと夢を見て　安心してた
僕は　Day Dream Believer　そんで
彼女は　クイーン
忌野清志郎のロックが好きかと聞かれるとちょっと考えてしまうけど、そんな自分でも清志郎がいなくなるのは寂しい。日本にロックンローラーはあと何人いるだろうか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cafe Comodo １周年記念ライブ・パーティ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/12/cafe_comodo.html</link>
      <pubDate>Sun, 16 Dec 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/12/cafe_comodo.html</guid>
      <description>music space K-onn/Cafe Comodo さん、一周年おめでとうございます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>沖縄の夜</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/12/post_42.html</link>
      <pubDate>Mon, 03 Dec 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/12/post_42.html</guid>
      <description>沖縄と言えば、「音楽」ではないだろうか。自分には、沖縄県の各島や奄美諸島が日本中で一番音楽が身近にあるイメージがある。沖縄料理の店で沖縄民謡を少し聴くことが出来た。さて、次は———
沖縄へ出掛ける前にジャズのライブを聴ける店に行ってみようと幾つかの店を調べておいたので、国際通り界隈を観光しながら場所と雰囲気を確認した。旅行二日目、ドライブ観光をしてから夜の食事もして、さて行ってみるかと思ったが、遅い時間にあまり宿から遠いところも帰ってくるのが大変だなと、比較的近くて名前が気になった『アンダーカレント』という店に入ってみることにした。
この店は調べた中にはなくて、たまたま歩いていて見つけた。ジャズで「アンダーカレント」といえばやっぱり、ビル・エヴァンスとジム・ホールのアルバム、“Undercurrent”から来ているのだろうか。（でもこの店、英語表記だと“Under Current”。）出演者はギーター・トリオで、チラシには曲はスタンダードナンバーやボサノバ等と書いてあった。ジム・ホールはギターのプレイヤーだし、どうもギターに拘った店らしい。ウクレレの「芸の肥」（？）的には曲の傾向もちょっと近いし、ピアノ・トリオ構成とかよりもいいかなと思ったのだ。
適当な店の選び方だったが、結果的には「当たり」だった。ギターの上原高夫氏の演奏は素晴らしく、そして格好良かった。フィンガーボードの上で蝶の様に舞う指が印象的で、ＮＣ制御の精密機械的な動きとはまた違ったタイプの超絶技巧を見た。帰ってきてからお店のWebページを見て分ったんだけど、ここはその上原氏の店らしいので、営業日は大抵その演奏を聴くことが出来るはず。我が地元でジャズのライブを聴こうと思ったらちょっと大変そうだけど、沖縄はやっぱり身近に音楽がある様な気がする。那覇に泊まることがあれば寄ってみてはいかがか。
その日は慣れない土地でのドライブで疲れていたこともあって、ライブ後に「ゆんたく」せずすぐに帰ったのがちょっと残念ではある。残りの泡盛を慌てて飲み干してきたからなのか頭痛で目が覚め、さて今日はどんな日になってしまうのかと悩む、そんな沖縄の夜だった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>テネシーワルツ　３</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/07/post_25.html</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/07/post_25.html</guid>
      <description>（前回）
ジャズの曲で後から歌詞が付くことがよくある様だけど、カントリーのこの曲はどうだったのだろう。どうも、歌詞にこの曲の名が出てくるのは曲が先にあったからではなくて、曲名を印象深くする手法だという気がする。
さて、YouTube にはいろんなアーチストによる『テネシーワルツ』がアップロードされている。幾つかを紹介しよう。（リンク先に跳ぶと音が鳴るので注意。）
先ずはパティ・ペイジ 。テネシーワルツのオリジナルはピー・ウィ・キングとレッド・スチュワートによるものだが、パティ・ペイジが歌ったことで大ヒットしたとのこと。
・Patti Page - Tennessee Waltz
ノラ・ジョーンズとボニー・レイットが歌うテネシーワルツ。格好良い。
・Bonnie Raitt &amp;amp; Norah Jones~Tennessee Waltz
この曲で１４歳で（実際は１５歳で）デビューした江利チエミ。
・テネシーワルツ
（つづく）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>テネシーワルツ　２</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/07/post_24.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jul 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/07/post_24.html</guid>
      <description>（前回）
この曲は特に好きだった訳ではなくて、実のところはよく知らなかった。それが、いわば「成り行き」で弾くことになったので、演奏に適した楽譜を探したり、いろいろな人のバージョン聴いてみた。結果、親しみを持つ曲がまた一つ増えることになった。
先ず自分にとって意外だったのは、この曲が非常に多くの人（私以外の日本人にとっても）に親しまれていることだった。日本で知名度が高いのは、江利チエミがこの歌でデビューして大ヒットしたこともあるらしい。
テネシーワルツは簡単に言うと、友人に自分の恋人を紹介したら奪われてしまった、という悲しい内容の歌である。
・Tennessee Waltz 歌詞
この歌詞で面白いと思うのは、「恋人とテネシーワルツを踊っていた」という箇所や、「あの夜、演奏されていたあの美しいテネシーワルツ」と、テネシーワルツという歌の中に「テネシーワルツ」自体が登場することだ。まるで、
“GNU”とは、“GNU is Not UNIX”の略である。
という再帰的定義みたいな構造になっている。
（つづく）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ムビラ、到着</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/07/post_23.html</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/07/post_23.html</guid>
      <description>カンテレとテネシーワルツの話の続きを書きたいんだけど、なかなかたどり着けない。
演奏会が終わった昨日の夜、注文したムビラが届いた。
この楽器の教則本を買ったりしたのは、一昨年のクリスマスの演奏会で燃え尽き、ウクレレを弾く気がしなかったときだった。あれ以来『白い灰』にまでなることはないが、今回も今日から休養モード。少々痛む指も休ませないといけないので、こいつで暫く遊ぼう。
ムビラとは、ジンバブエはショナ族の「親指ピアノ」。
・ムビラ ジャカナカ＞＞mbira（ムビラ）について
キーのゴツさが凄い。そして想像以上に重い。さて、これは弾ける様になりますかどうか。この男の明日はどっちだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>テネシーワルツ　１</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/07/post_22.html</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jul 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/07/post_22.html</guid>
      <description>カンテレの話の続きを書きたいんだけど、なかなかたどり着けない。
今日は cafe comodo で夏の（月例じゃない）演奏会だった。曲は「テネシーワルツ」で、デュオ構成。
演奏は、伴奏パートを弾き間違えるというミス。でも共同演奏者が影響を受けずに弾いてくれたので、大きな失敗にならずに済み、曲の形は崩れなかった。（どうも有り難う。）自分のメロディー・パートを間違えるのも良くないが、相手の足を引っ張ることになるし、そもそも余計なミスなので、自分の中ではこっちの方がこたえるかな…。
この曲はレッスンの課題曲ではなかったけど、いろいろなアレンジを聴いたり、曲に関するエピソードを調べたりと、本番までの長い間、いろいろ楽しめた。折角だからその辺も書いておきたいと思う。
そういえば、会費無しだったけど会場レンタル料はよかったんだろうか？
（つづく）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>カンテレ　１</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/07/post_20.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jul 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/07/post_20.html</guid>
      <description>先月の始め、「カンテレ」という楽器の演奏者のCDを注文した。そのCDの発売は１０日で、届くのにはまだ暫く日にちがあった。そこで届くまでの間に「カンテレ」についてちょっと勉強しておこうと、『フィンランドの神話伝説』という本を借りて来て読むことにした。
カンテレ。関テレではない。（ツンデレでもない。）カンテレはの琴の様なフィンランドの楽器で、彼の地の神話の中では「ワイナモイネン」という英雄が創ったとされている。最初は怪魚の骨で作り、それを海の底深くに落としたため木材で作り直す。この楽器をワイナモイネンが弾くと不思議な力を発揮する。
・Wikipedia カンテレ
このワイナモイネンだが、誕生の話以外は老人として描かれており（追記：母親のお腹の中にとても長い間居たため、産まれたときには既に老人の風貌だったらしい）、彼方此方で求婚してはことごとく断られ、最後には新しい英雄が出現したことによって居場所がなくなり海の彼方に去っていくという、うっかり「一緒に酒でも飲みませんか」と声をかけてしまいようなキャラの「英雄」である。しかし、けっして気の弱い良い人ではなく、富を生み出す魔法の臼を他国に略奪しに行ったり、嫁を得るために友人を騙して利用したり。ワイナモイネンをはじめとする「英雄」たちにいつも酷い目に遭わされる敵のポーヨラ（ラップランド）の人たちの方が気の毒である。
そんなワイナモイネンが創り出した魔の竪琴「カンテレ」の音色の話は次回の講釈で ———
（つづく）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>思い出しそうで、思い出せない</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/05/post_13.html</link>
      <pubDate>Mon, 07 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/05/post_13.html</guid>
      <description>ビョークのニューアルバム『Volta』のジャケット画像を見る度に、何かに似ていると思っているのだが、思い出せない。
とりあえず、バラクーダ号船長のダイスが乗るロボノイドにも似ていると思うけど、ちょっと違う。うーん…、これかな。どんな内容だったか殆ど忘れたな。ちなみに、正しくは「オットリッチ」だとか。
…ひょっとしたら、ROUND1のボウリング・ピンの着ぐるみかもしれない。なんか、ビョークがヒロシに見えて来た。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>え、知らなかったんだ…</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/03/post_8.html</link>
      <pubDate>Wed, 28 Mar 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/03/post_8.html</guid>
      <description>フィギュアスケートの浅田真央が使っている曲の『チャルダッシュ』を聴いて「なかなかヴァイオリンも良いな」と思い、何か買ってみることにした。
外国ではどうなのか知らないが、日本ではクラシックのヴァイオリン奏者もビジュアル系じゃないと売れないみたい。自分もそういう人しか知らない（もちろん、実力もあるんだろうけど）。例えば、
・千住真理子
・川井郁子
・諏訪内晶子
・松田理奈
iTunes Storeの試聴では、どうもピンとこない。結局、インパクトでラカトシュ（Roby Lakatos）にしてみた。上の人たちとは違うが、ラカトシュもある意味ビジュアル系ではないかと。葉加瀬太郎はここを目指している？
超絶技巧と独自の風貌から、キャッチコピーは『ヴァイオリンの怪人』ということだが、どうもこれは日本でだけらしい。
・超絶技巧バイオリンのラカトシュ、新アンサンブルで来日
常人離れしたテクニック。両端がくるっと丸まった口ひげと巨体。日本ではしばしば「バイオリンの怪人」と紹介されてきた。本人は知らなかったらしい。
……本人に了解取ってなかったのか。それも凄いな。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『CONCIERTO』</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/11/concierto.html</link>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/11/concierto.html</guid>
      <description>じゃぁ、直った（？）アンプで聴いてみたいのは……。雰囲気的にこいつに合うのは、やっぱりコテコテの「どジャズ」だろう。あれ？ でも、クラシックを聴くのが目的だったんだよな。
という訳で、（US の）iTunes Store で買ったのは、前から気になっていたジム・ホールの『Concierto』。ロドリーゴの『アランフェス協奏曲』のジャズアレンジを含む、名盤の誉れ高いアルバム。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>奇声が伝染りそう</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/11/post1107.html</link>
      <pubDate>Tue, 07 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/11/post1107.html</guid>
      <description>このところ、『のだめ』を読んだり、『のだめ』を読んだりとか、それ以外では『のだめ』を読んだりで、ブログ更新もウクレレ練習もすっかりおろそかに。
クラシックは殆ど馴染みがないのだけど、やっぱり漫画の中に出て来る曲は聴きたくなって、セレクションCD Book も買ってみた。比較的安いのは良いけど、そのせいか、高品位の音源ばかりではない。こんな時こそ、iTunes Store で一曲づつ購入……すれば良いのに、ついついアルバムごと買ってしまって、どんどん出費が嵩んでゆく。
もうずっと、部屋で音楽を聴くのはヘッドフォンだけになっていたが、クラシック、特にオケはスピーカーで聴きたいと思って、久しぶりにアンプに火を入れた。何でなんでしょうかね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ジゴクを見たけりゃ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/08/post0827.html</link>
      <pubDate>Sun, 27 Aug 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/08/post0827.html</guid>
      <description>今日は、ウクレレ教室の同門の人がイベントで演奏するというので名古屋へ出掛ける。良かったです。
ついでに中古 CD 屋に寄って、また Petty Booka の CD を入手した。新品の処分品の様で、開封された形跡がない。５００円也。
Petty Booka と言えば、YouTube に初代メンバーの PV が幾つかアップロードされていることに気が付いた。（↓音が鳴ります。）
・PETTY BOOKA - Summer Breeze - MFQ&amp;amp;MARTIN DENNY
・PETTY BOOKA - Pretty little baby
・PETTY BOOKA - petty booka loo - PV
上の二つは「Blue Lagoon Of Petty Booka」から。三つ目はハワイアンじゃない Petty Booka。ずっと「ハワイから来た」と言って憚らなかったのに、海外進出用のためか “PETTY BOOKA FROM TOKYO ” に。
番外編：
二人が所属していたというパンクバンド、The Flamenco A Go Go の PV。
・THE FLAMENCO A GO GO - I’m your mom</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>テクノ系親指ピアノ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/02/post0207.html</link>
      <pubDate>Tue, 07 Feb 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/02/post0207.html</guid>
      <description>親指ピアノ情報を求め、ググってウロウロしていたところ、見覚えのあるCDジャケットが出て来た。確か、近所のHMVにあった様な…。（すいません。HMV、親指ピアノをプッシュしてました。）よく見るとオッチャンが座っているのは巨大な親指ピアノだ。デカ過ぎて気づかんてば。
コンゴトロニクス２はKonono No.1を始めとするコンゴの電気親指ピアノ系（？）アーティストのコンピレーション・アルバム。コンゴでは親指ピアノのことは「リケンベ」と言うらしい。DVD付きなのだけど、このDVDが良い。CD＋DVDのアルバムはDVDはオマケというものが多いが、これはむしろDVDの方に価値があると思う。
帯に「轟音人力テクノ・バンド」と書いてある。「人力」なのに「テクノ」って…。テクノとか、トランスとか、あちこちのレビューに書いてあるけど、 DVDを観るとこの人たちは基本的に昔から同じことをしているだけで、ハウス系の音楽の方こそ彼らの音楽の『焼直し』なんだろうと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今年のテーマ？（３）</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/01/post0122.html</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/01/post0122.html</guid>
      <description>（続き）
こういう（日本で）マイナーな楽器を弾いてみようとすると、演奏者と直接コンタクト出来れば一番良いのだろうが、ここいらでは難しい。楽器を入手できても如何して良いのか分からず、途方に暮れそうだ。しかしムビラには、「大切な人への贈り物にも最適」と評されている、日本語で書かれた教則本が存在することが分かった。
・土と音の工房 お気楽窯 ＞＞ Products and Sales
早速、通称「ムビラ本」と呼ばれているらしい、この教則本を注文してみた。
ムビラ本
…届いた。歌詞の日本語訳なども載っていて、私にさえ「大切な人への贈り物にも最適」な力作だということが確かに伝わってくるのだが、贈りたい（贈っても不審がられない）相手がいないのが残念である。さて、後は楽器の入手だけなのだが…。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今年のテーマ？（２）</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/01/2006-01-19-post0119.html</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/01/2006-01-19-post0119.html</guid>
      <description>（続き）
親指ピアノを使った音楽とはどんなものなのか。iTMSやCDショップで親指ピアノ属を使ったものを探した。
HMV栄で『アフリカの音楽』というCDを購入（実は、このアルバムと同じ内容のものが安く売られているのが後で分かった）。もっとも、親指ピアノを使ったものは９曲中２曲しか無い。このCD以外には見つけられなかった。HMVは親指ピアノをプッシュする気はないのか。ないよなぁ…
iTMSでは『ZIMBABWE Shona Mbira Music』と『Talking Mbira』をダウンロード。こちらも豊富な品揃えとは言えない。もっと聴こうと思ったら、通販に手を伸ばさないと苦しいですな。
（つづく）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今年のテーマ？（１）</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/01/post0111.html</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/01/post0111.html</guid>
      <description>以前から何となく、「親指ピアノ」と呼ばれるアフリカの楽器群が気になっていた。昨年の暮れにインターネットでいろいろ観ていたら、ますます気になる存在に。
親指ピアノは地域によってカリンバ、イリンバ、サンザ、ムビラなど、形状も呼び名も様々で、日本にも愛好者が多いらしい（？）。
・カリンバがすき！
・ムビラ・ジャンクション
・創作カリンバ工房　などなど
中でもジンバブエのムビラ（ンビラ）の形は、迫力があってシビレる。弾けるのかという懸念もあって、いきなりムビラの入手に走るのには躊躇し、とりあえず正月にパルコ内の楽器屋でカリンバのキットを買って来て作ってみた。
（つづく）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ネズミがお米を愛するみたいに</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2005/02/2005-02-28-post0228.html</link>
      <pubDate>Mon, 28 Feb 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2005/02/2005-02-28-post0228.html</guid>
      <description>『聴く中国語』という雑誌の３月号を買った。『中国語で聴いてみよう！２４式太極拳』という記事があり、套路（型）の発音が付属のCDで聴けるからなのだが、表紙がいっこく堂で、出来ることならこちらの方を買いたい気分だったが、そうもいかない。
去年の４月からラジオの中国語講座を聴いているのだけど、切っ掛けは太極拳の套路を中国語で言える様になりたいということだった（のだが、忘れていた）。一年前にこの号があったら、ラジオで勉強することもなかっただろう。ラジオを聴いているだけではちっとも喋れないままだが、多少耳が慣れた気がする。
まだ太極拳以外のところは殆ど読んでいない（と言うか、読めない）けど、中国で流行った歌の話が面白そうだ。『老鼠愛大米』というラブ・ソングを取り上げているのだが、「像老鼠愛大米」で「鼠が米を愛するように」という意味で、深く愛している様を表現しているらしい。Googleなどで検索すると日本人にも好評の様だが…皆さん「そんな、アホな（笑）！！」って突っ込み入れなくていいんですか？
一見コミカルなタイトルとはうらはらに、切なく胸を打つラブソングです。ネット上に発表されて人気に火がついたこの曲。中国人の女の子に恋をしている方は、覚えて歌えば彼女の心をゲットできるかも！？
と書いてあるが、日本人の女の子の心はゲットできそうにありませんな。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西安から来た琵琶弾き</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2004/11/post1123.html</link>
      <pubDate>Tue, 23 Nov 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2004/11/post1123.html</guid>
      <description>昨日のNHKテレビの中国語会話に、中国琵琶奏者のティンティンが登場した。来週１１月２９日も出るらしい。
現在、ティンティン（宗 婷婷　Zong TingTing）は中部大学大学院に留学中。メジャーデビュー前から愛知県を拠点に活躍していて、私もミニ・コンサートに二回行ったことがある。
・tingting【ティンティン】
暫く前に『女子十二楽坊』が流行ったが、どうもメンバーの顔が見えないと言うか、どうしてそんなに受けるのか分からない。自分はティンティンを推す（ファンなので）。地元（？）東海地区だけでなく、全国で知名度が上がるといいですね。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
