<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>BICYCLE on Kusumoto&#39;s Blog</title>
    <link>https://kusumotonorio.github.io/categories/BICYCLE.html</link>
    <description>Recent content in BICYCLE on Kusumoto&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 13 May 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://kusumotonorio.github.io/categories/BICYCLE/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>ゴールデンウィークの成果</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2016/05/gw2016.html</link>
      <pubDate>Fri, 13 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2016/05/gw2016.html</guid>
      <description>今年のＧＷも旅行計画は無くて大して遠出もしてないけど、いろいろ良いこともあった。その中の一つ、長く温めていた自転車の改造プランを実行することが出来た。
リアのハブを SRAM Dual Drive にして３×８の２４段化した Boardwalk だったが、増速側は重過ぎて踏めなくて、実質１６段しか使っていなかった。そこでクランクセットを ４５Ｔの Capreo FC-F800 にして、低速側にシフトさせた。合せて、ＢＢを TANGE LN7922 110.5mm に、リアディレイラーを SORA RD-3500 SS に、スプロケットを CS-HG50-9 12-27T 、チェーンを CN-HG93 に交換した。
初めての作業ばかりで、なかなか手間取った。特に旧ＢＢの取り外しは、一度しか使わない専用工具を買うのをケチったら全然歯が立たなくて、ショップに泣き付き外してもらう（お店も苦労していた）。最後のチェーンを継ぐときには、ディレイラーの張力に何度もチェーンを外されながら、やっとコネクィングピンを付けたら通ってないところがあって、ピンを買いにショップに行く羽目に。
２７段化しても自転車が趣味の人でなければ、見ても「いったい何処が変わったの？」というやつだが、ダブル・チェーンガードにもなったし、いろいろ実用的になった……はず。一応少しだけ走ってみたけど、まだちゃんと調整が出来てない。 早く乗りたい！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>お千代保稲荷まで</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2016/01/ocyobo.html</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2016/01/ocyobo.html</guid>
      <description>２０１６年最初のサイクリングに、岐阜県海津市の千代保稲荷神社（通称「おちょぼさん」）に行った。西濃方面は自転車を乗るのには、その地形やサイクル・トレインがあるなど条件が良いので、一度走ってみたいと思っていた。
とにかく正月休みは車の渋滞が嫌だ。高速を使わずに、木曽三川公園ワイルドネイチャープラザの駐車場まで自転車を積んで行き、そこから木曽川、長良川を越えておちょぼさんを目指す。長良川を渡ったあたりから車が数珠繋ぎになっている。この渋滞を辿っていけば着ける訳だ。やあ、御苦労様。
「みんなも自転車で来た方が良かったんじゃないの？」と得意になっていたら、着いても自転車を停めておくところがなくてオロオロ。早速、人の不幸を笑った罰が当る。
門前町は凄い人込み。お千代保稲荷には来たことがあるはずだが、全然イメージと違う。おかしいな。鯰などの川魚料理が有名なのは知っていたけど、串カツが人気なんだそうで食べてみる。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/24181581155/in/photostream/lightbox/
食事もして、やっぱり来たからには御参りしなくてはと参拝の列に並んでみたものの、全然進まない。どちらかと言えば自転車に乗るのがメインのはずが、参拝に時間が掛ったので帰りに遠回りは出来なくなった。
参拝終えて自転車まで戻り、走り始めると……あれ、後輪の空気がない！ 置いている間に弄られたか？ 新年早々、パンク修理かよ……。とりあえず携帯ポンプで空気を入れてみる。空気を入れていると年配の女性に声を掛けられた。「自転車？ ヒノサンみいだね。どこから来たの」。ヒノサン？ ヒノさん…‥あ、火野正平！ いえいえ、そんな大層なもんではないです。その人は以前はデカいバイクに乗っていたのだそうな。格好良いバアちゃん！
手持ちのポンプで空気を入れたチューブは、すぐには萎んではいかない様子。いたずらで空気を抜かれたのか？ ときどき空気を補充しながらでも車まで戻れるか、駄目なら手っ取り早くタクシー呼ぶかと考えていたが、自力で辿り着くことが出来た。自宅に着いたときには、また空気が無くなっていた。少しずつ抜ける様だ。不幸中の幸いと言えなくもない。明日は整備だな。
それにしても、今日は暖かかった。折角、冬用にウェアを新調したのに、それ着ることなく車に置いていった。デビューはお預け。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>しまなみ海道 （８） 海の道 その２</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/12/shimanami-8.html</link>
      <pubDate>Wed, 30 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/12/shimanami-8.html</guid>
      <description>（続き）
大島や岩城島は愛媛県だったが、生口島は広島県。広島といえば「広島風お好み焼き」だろうということで、バス食堂「福ちゃん」に入ってみる。中はすっかりご機嫌に出来上がった爺っ様達のカラオケ大会状態だった。
お客さんが置いていったという蜜柑を貰って三人とも負荷を増やし、強くなってきてしまった雨の中を出発した。帰りは生口島から、大三島、伯方島、そして昨日の大島を通って帰らなければならない。時間がないので、あまり寄り道が出来ない。ひたすらペダルを漕ぐ。大三島に渡る多々羅大橋に着くころには雨も上った。
大三島橋を渡って大三島から伯方島へ。
そして、伯方・大島大橋を渡って大島へ。ここまで来ればもう様子が分っている。
昨日行ったけどお休みだった宮窪の和菓子屋「前神一心堂」にまた寄ってみる。ガイドブックに載っていた「よろい最中」を買いたかったのだ。「お、電気が点いてるし、今日はやってるな。よーし……」と引き戸を開けようとすると、あれ開かないぞ？ 声を掛けたりしたが反応無し。そこへ近所の人が通りがかったので呼び止めて訊いてみたが、やってるはず、ひょっとしたら何処かへ出掛けてるのかもという話。出来るのは硝子戸の中に見える「御用の方は上のボタンを押して下さい」の文字を虚しく凝視めることだけであった。
昨日の敵、大島の坂道と再戦。今度は何処で終るのか分っているから、その分楽であった。後は来島海峡大橋を渡って宿のサンライズ糸山へ。旅行はまだ続くけど、これで自転車活動は終了となった。
旅行記を書くのにえらく時間がかかってしまった。後半は天気が良くなかったので景色については今一つだったのと、しまなみ海道を自転車で渡りきった訳でもないし、旅行としてはもっとのんびり瀬戸内の風情を味わいたかった。また行ってみたいものだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>しまなみ海道 （７） 海の道 その１</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/12/shimanami-7.html</link>
      <pubDate>Sun, 20 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/12/shimanami-7.html</guid>
      <description>（続き）
四国側の宿から最初にあって（馬島を除く）、長い登りで立ちはだかる厄介な大島。こいつを越えなければ他の島に行けない。でもそれは陸路に限った場合だ。今度は来島海峡大橋とは逆方向の今治港まで走った後、自転車を高速船に載せて岩城島を目指す。（乗ってるだけだけど。）
岩城島はどの島とも橋で繋がっておらず、「しまなみ海道」には含まれていない様な気もするが、細かいことは気にしない。岩城港に着いて、海とか蜜柑やレモン畑を見ながら時計回りで小漕港へ。そこから今度は、車も運べる渡し船的な小型フェリーで生口島に渡る。流石は瀬戸内海。船による交通が身近なものであることを実感。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>しまなみ海道 （６）大島 その２</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/12/shimanami-6.html</link>
      <pubDate>Fri, 18 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/12/shimanami-6.html</guid>
      <description>もうすぐ今年も終わる。今年と言うより去年のやり残しだが、大急ぎで旅行記を片付けよう。
（続き）
漁協がやっているという「魚食レストラン能島水軍」で、急坂越えの労をねぎらいウニ丼を奮発す。何か、イメージと違うが……
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/23744123731/in/dateposted-public/lightbox/
その後、道を挟んで反対側にある「村上水軍博物館」を見学する。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/16129702494/in/photostream/lightbox/
「行き」とは違う、大島の真ん中を通る３１７号ルートで帰る。死ぬ程しんどかった田浦峠ほどではないにしろ、宮窪峠に向けて登り坂が延々続き、こっちも楽ではない。
朝も立ち寄った道の駅でちょっと休憩して来島海峡大橋へ登り、大島を離れる。途中、第二大橋と第三大橋の間にある馬島にエレベータで下りて、神社など観ながらぐるぐるした。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/23198469774/in/dateposted-public/lightbox/
いやはや、想像よりもなかなか大変だった。明日はもっと遠出をするつもりなのだが、大島ひとつで梃摺っていて、明日は大丈夫なのだろうか。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>シルバーウィーク</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/09/silver-week-2015.html</link>
      <pubDate>Thu, 24 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/09/silver-week-2015.html</guid>
      <description>今年は５連休になったシルバーウィーク。大したことはしていないが。
大垣市で開かれた「ツール・ド・西美濃」という自転車イベントに、ゴールする人達を出迎えるサンバ隊の応援というか、見学に行った。
あとは、車に乗せてってもらって、北陸でアオリイカ釣りを。相変らず、１パイずつしか釣れない。「何故 何故 上手くイカないの〜」と歌いながらエギを投げ続けた日であった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>奥美濃サイクリング（６） 長良川鉄道輪行</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/07/okumino-cycling-6.html</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/07/okumino-cycling-6.html</guid>
      <description>（続き）
発車の時刻が近付いてきたので写真を撮らせていただき、お店から直接プラットホームに向う。今回のツーリングで、自転車で走るのと同じくらい、この長良川鉄道で輪行してみるということが目的というか、目標だった。いつかこれでやって来て、長良川沿いに美濃辺りまで走ってみたいと思っている。
そういえば、「奥美濃サイクリング」と言ってはいるが、今回メインで走った峠の向う側の九頭竜湖や石徹白周辺は「奥美濃」じゃない気もする。まあ細かいことは良いか。
駅の敷地の中には、昔は実際に使われていた転車台があって、そんなものを観ながら待っていると、列車がやってきた。一両編成だから「列車」じゃないな。
乗り込んで、ワンマン・バスの様に整理券を取って座る。ここから終点の美濃太田駅までは各駅停車でたっぷり二時間の道程。
走りだしてから暫くして、買っておいたお握りを出して食べる。自分の近くに他の乗客が来ないのは、沢庵の匂いをぷんぷんさせているからだろうか。それとも自転車を入れた輪行袋の、大きな荷物が怪しいからか。列車は長閑な景色の中をのんびり走る。
南に行く程人も増え、田舎の風情も徐々に無くなって「日常」に近付いていく。とうとう美濃太田に到着。そこから電車を乗り継ぎ、最後は自走にて自宅へ。長い一日だった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>奥美濃サイクリング（５） 花まんま</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/07/okumino-cycling-5.html</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/07/okumino-cycling-5.html</guid>
      <description>（続き）
長良川鉄道、美濃白鳥１４時１２分発の列車には間に合わなかったが、次の１６時４６分には時間がある。どうせなら長良川鉄道の終着駅「北農」まで行き、そこから美濃太田まで全駅制覇しようと、白鳥の町から北上する。
白鳥の町で自転車乗りを見掛ける。あれっ？ このサイクリング・ジャージ、さっき九頭竜ダム下で会った人の様な。結局、石徹白を出発してから自転車乗りと会ったのは二回だけだったが、それは「一人だけ」ということなのか。
美濃白鳥から三駅。道は登りである。もうすっかりバテていて、ちょっと後悔。途中、「道の駅　白鳥」で団子の様な、餅の様なものを食べて休憩。売店のおばちゃんに「長良川鉄道の中で物を食べたら怒られるかなぁ」と訊くと大丈夫という回答だったので、夕飯代りのお握りも買う。
結構遠かった。やっと北農駅に到着。駅の隣はお店になっている様だ。まだ暫く列車の時刻まで時間があるので、自転車をたたんで輪行袋に入れてから、お店に入ってみる。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/18633983715/in/photostream/lightbox/
駅には列車を待っている人が他にも居たが、店のお客は自分一人だけ。五平餅を食べながら、店のおばちゃんと今日の行程やら、石徹白のことについてお喋りをする。サービスで姫竹の煮物を出してくれた。そういえばと、何年か前の石徹白のフィッシング・ホリデーで、出展していた人（吉田さん）達が「根曲り竹」というものを焼いて食べていたのを分けてもらった話をしたら、根曲り竹は姫竹のことだと教えてくれた。
それと、今日はもう一人自転車乗りが来たという話だった。どうも、さっき会ったあの人らしい。自分とは逆コースの、油坂峠を登って桧峠を下りるルートだった模様。こっちとは違い、全部自走で凄いな。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/18011312764/in/photostream/lightbox/
お店の名前は「花まんま」といい、地元のおばちゃん数人で交代で切り盛りしているとのこと。名前に込めた気持ちも話してくれた。今回は時間が中途半端でゆっくり食事をしている訳にはいかなかったのが残念。また訪れる機会があると良いな。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>奥美濃サイクリング（４） 油坂峠越え</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/06/okumino-cycling-4.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/06/okumino-cycling-4.html</guid>
      <description>（続き）
九頭竜湖沿いに走っている間は、ほぼアップダウンは無し。途中、ドライブインでソフトクリームを食べながら暫く休憩する。ここまで思ったより時間が掛ってしまった。列車の時間は早い方の計画は無理だから、開き直ってのんびり行こう。
箱ヶ瀬橋 別名「夢のかけはし」
九頭竜湖に掛かるこの橋は、瀬戸大橋のプロトタイプとして建設されたのだとか。全然 大きさが違いますが。
九頭竜湖が終ると、また登りが始まる。ここから油坂峠まで厳しいことは予想していたが、その前に九頭竜湖までの登りで既に消耗していて、旧道に入ってから急な坂で止ることを余儀無くされる。もう自転車で登り切ることに拘る気持ちは無くなっていて、立ち止まって休んでいるよりはと、二回ほど押して歩いた。そしてとうとう峠のトンネル。
油坂トンネル
ここから一気に下る。ブレーキの掛け続けで、リムの発熱が凄い。途中で自転車進入禁止のループ橋を避けるために脇道に逸れる。集落のなかを通って町まで下り、ささやかな冒険が終った。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>奥美濃サイクリング（３） 登りの始まり</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/06/okumino-cycling-3.html</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/06/okumino-cycling-3.html</guid>
      <description>（続き）
１５８号線に突き当って、登りが始まる。ここから九頭竜ダムまでは予想以上にキツかった。
ここで初めて自転車乗りに出会う。九頭竜湖から下りてきた。これだけ趣味の自転車が流行っているのに、意外にも全然会わない。一向登る競技、「ヒルクライム」も人気らしいので、坂が大好物の人も結構居るとは思うのだが、この一帯の交通の便が悪いからだろうか。
九頭竜湖まで登りきって、１５８号線から離れて石徹白のイベント会場で買っておいた朴葉ずしで昼食。
九頭竜ダム　Pentax Optio WP
この脇道を行くと、トンネルの先の国道にまた合流する様だったので、そのまま進む。こちらが旧道ということなのだろう。すると、こちらにもトンネルが現れた。山の中のトンネルといえば怪談話が付き物で、この辺のトンネルにもそういった話があるみたいだが、調べるのは帰ってからと決めていた！
Pentax Optio WP
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>奥美濃サイクリング（２） 下りはよいよい</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/06/okumino-cycling-2.html</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/06/okumino-cycling-2.html</guid>
      <description>（続き）
やがて石徹白ダムを始め、いくつかのダムが現われる。この辺りになると渓相は、釣りをするのに楽しそう（釣れそう）なものではなくなっているのだが、道は下りなので楽々。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/18629264072/in/photostream/lightbox/
石徹白ダム　Pentax Optio WP
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>奥美濃サイクリング（１） 石徹白川</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/06/okumino-cycling-1.html</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/06/okumino-cycling-1.html</guid>
      <description>石徹白 Fisher’s Holiday に参加する人に自転車とともに落してもらい、九頭竜湖経由、油坂峠越えのサイクリングをしてきた。
出発点のいとしろシャーロットタウン駐車場から石徹白川沿いに石徹白ダムまでは、美しい溪相を観ながら快走するそれはそれは楽しいコースだった。チョー気持ちいい。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/18370590190/in/dateposted-public/lightbox/
Pentax Optio WP
（続く）　</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ルート開拓</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/05/new-root.html</link>
      <pubDate>Sun, 31 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/05/new-root.html</guid>
      <description>月に一度くらいは更新しないとということで。嗚呼、旅行記はいつになったら完結するのか。
このところ運動不足気味。自宅から ond° に行く道が自転車ではちょっと危い感じなので、新しい道を開拓すべくウロウロする。農道やら、企業の私道みたいなところを通り、迷路を彷徨う。辿り着いたが、次に行くときに覚えているだろうか……。
ついでに、尾張広域緑道の終点、朝宮公園まで行ってみる。朝宮公園には埴輪がいっぱいあるイメージだったのだが違うらしい。変なモニュメント（？）があった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>コロちゃん</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/04/coro.html</link>
      <pubDate>Sat, 11 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/04/coro.html</guid>
      <description>:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/15862188900/in/photostream/lightbox/
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
大島の来島海峡大橋の近くにある道の駅「よしうみいきいき館」にいる人気者、コブダイのコロちゃん。水槽の他の魚はたぶん食用だが、このコロちゃんだけは長生き。芸は身を助く。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>しまなみ海道 （５）大島 その１</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/04/shimanami-5.html</link>
      <pubDate>Fri, 10 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/04/shimanami-5.html</guid>
      <description>（続き）
朝、同行者達のレンタサイクルの手続きを終えて、８時半頃に宿を出発。とうとう、しまなみ海道の橋を渡る。自転車乗りの聖地と言うから、日本中から集まった自転車乗りが数珠繋ぎに……と思いきや、それ程ではなかった。
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
来島（くるしま）海峡大橋は、第一橋、第二橋、第三橋から成る全長４Ｋｍ超のしまなみ海道最長の橋である。この旅行の間、都合三回自転車でこの橋を渡るのだが、宿の目の前に在って最初に渡ったこの橋があまりに立派なので、他の橋の印象は正直薄い。
橋を渡ると、そこは大島。まずは道の駅に寄ってから、景色が良さそうで比較的楽な島の西側を北上するルートを取る。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/15429810683/in/photostream/lightbox/
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
バラ園で休憩して、店で GIANT 提供の空気入れを借りる。ほぼ海沿いの、楽々ルートだったが、泊から急激に立ち上がる田浦峠越えでヘトヘトに。「しまなみ島走Ｂｏｏｋ」には「ママチャリにはキツイ！」と書いてある。ママチャリじゃなくてもキツイわ。随分、押して歩いた。坂の途中、お年寄りが「若い人は元気で良いのぉ」と言っていたけど、この坂を自転車を押して登れるだけでも相当なものだと思う。都会のお年寄りなら、そのまま天国に行ってしまいそう。
死にそうな思いをして登ったら、下りは快走、快適。これを降りたら昼飯だ！
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>謹賀新年 2015</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/01/happy-new-year.html</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/01/happy-new-year.html</guid>
      <description>:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/15565567613/lightbox/
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
明けましておめでとうございます。本年も宜しくお願い致します。
２０１５年 正月</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>しまなみ海道 （４）ベースキャンプ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/12/shimanami-4.html</link>
      <pubDate>Mon, 15 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/12/shimanami-4.html</guid>
      <description>（続き）
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/15989581885/in/photostream/lightbox/
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
散策の最後に明日から渡る来島海峡大橋を糸山公園から眺め、宿に戻る。今回の旅行の宿に選んだのは「サンライズ糸山」という、この橋のたもとにある施設。自転車乗りの要望に答えた便利な設備があり、ここでレンタサイクルもやっている。
しまなみ海道を走るのに素晴しい立地ではあるが、ここに連泊すると毎日ここまで戻ってこなくてはならないということになる。荷物を全部背負って移動すれば今治から尾道まで行けるけども……。帰ってきてから分ったのだけど、その辺の問題は認識されている様で、「荷物らくらく便」という試みもされているとのこと。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/15803591659/in/photostream/lightbox/
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>しまなみ海道 （３） 海賊と烏賊族の海</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/12/shimanami-3.html</link>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/12/shimanami-3.html</guid>
      <description>（続き）
「しまなみ海道」は、かつて村上水軍の縄張りであった。村上水軍のことは詳しくないのだけど、この旅行の少し前にテレビで、小説『村上海賊の娘』について著者の和田竜と女優の杏が対談する番組をやっていて、「へぇー。世の中ではそんな小説が流行っていたのか。これは杏主演で映画撮りそうだな」と思いながら観ていた。
初日はまだ橋を渡らずに、四国側をぶらりと。来島（くるしま）村上家の根城だった、来島を眺める。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/15257497863/in/photostream/lightbox/
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
『村上海賊の娘』の能島（のしま）村上家の能島もそうだが、よくこんな小さい島の城（と言うか砦）が機能するなぁという印象だ。激しい潮流があればこそなんだろう。
海岸を走るとアオリイカ狙いの釣り師がちらほら。墨跡もあちこちに。アオリイカ狙いにはもってこいのこのエリア。だが今回の旅行では、捌いて部屋を墨で汚すことは出来ないし、レストランに調理してくれとも言えないしで、釣りをするのは泣く泣く諦めていた。その点は民宿だったら良かったんだけども。もっとも次の日からは、日のある内は走るのに忙しいし、夜は疲れているしで、釣りは出来そうにもなかったが。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>しまなみ海道 （２） 自転車を送る</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/12/shimanami-2.html</link>
      <pubDate>Wed, 03 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/12/shimanami-2.html</guid>
      <description>（続き）
しまなみ海道を走るのにあたって、自転車をどうするか決めなければならない。この地区はレンタサイクルのサービスが非常に充実していてクロスバイクもあるし、必要ならロードバイクも借りられるところもある。現地で借りた方が苦労が少ないけど、やっぱり愛車で走ってみたいなぁ（年賀状用の絵的にも）と。
我が折りたたみ自転車は高級品ではないので、とっても重い。輪行も何度かしたこともあるが、愛媛まで自分で持っていくのはちょっと無理。そこで、「サイクリングヤマト便」というので送ってみることにした。サイクリングヤマト便は、日本サイクリング協会の会員向けにヤマト運輸が行っている、自転車を送ることが出来るサービスである。本当のJCA会員になるには結構お金がかかるので、CJ+会員というのになった。
実は、サイクリングヤマト便という制度を使わなくても、普通のヤマト便（注：宅急便ではない）で送れることが分った。そして、私の自転車の場合はそちらの方が安いのである……。それぞれの送り方で自転車の扱われ方が同じなのか、よく分らない。向うから通常のヤマト便で送ったら脱着式の荷台がひん曲って届いたが、それはたまたまなのかも知れないし。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/15257499553/in/photostream/lightbox/
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>しまなみ海道 （１） 自転車乗りの聖地</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/11/shimanami-1.html</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/11/shimanami-1.html</guid>
      <description>自転車に「趣味」と胸を張っていう程真剣に取り組んでいる訳ではないが、今回の旅行はサイクリストの聖地、「しまなみ海道」に行った。
「しまなみ海道」とは本来、広島県尾道市と愛媛県今治市を結ぶ「西瀬戸自動車」の愛称（である「瀬戸内しまなみ海道」の略称）なんだけど、自転車乗りにとっては、自転車で通行可能な自動車道の橋で繋がれた島々全体が「道」という認識である（多分）。ちなみに、西瀬戸自動車は橋以外は自転車では走れない。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/15899250290/in/photostream/lightbox/
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>浜名湖一周</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/05/hamanako.html</link>
      <pubDate>Sun, 11 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/05/hamanako.html</guid>
      <description>:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/13983451247/lightbox/
去年のゴールデン・ウィークは自転車で渥美半島を走ったので今年はどうしようかと考え、浜名湖を一周してみることにした。今迄の実績からすると結構な距離だが、浜名湖には大雑把に言って東半分には「浜名湖周遊自転車道線」なる道があって、走り易そうだから、まあ何とかなるだろうと。
もう一つ、今迄と違ったことをしてみようと、アウトドア用ガスコンロを持っていき、コッフェル（ナベ）でインスタント・ラーメンを作って食べるというプランを実行してみることにした。（釣りのときにやってみようとずっと思っていたのだが、ちょっと嵩張るんで先延しになっていた。）
舘山寺地区にある宿を９時４０分ぐらいに出発。自転車道を探すが、最初から分らない。それらしき道を走っていると、案内もなく途切れてしまって放り出される。ロード乗りのお兄さんを見付けて付いていくとえらい坂道を登らされ、ここじゃないよなぁということがしばしば。サイクリング・ロードは作ったが、そこを走ってもらうという努力はしない、そんなもん知るかという姿勢らしい。
走り始めたころは本当に一周して戻ってこられるか少々不安だったが、一般道を多く走った所為で思ったよりペースが早く、昼飯に想定していた地点「洲の鼻」に早めに到着して湖畔でラーメン作りを敢行。上の写真はそのときのもの。
湖西市に入ってからは大半は街中（？）で、一層順調に弁天島に到着。ここまで来ればもう安心。下調べのときには気が付かなかったのだが、湖西市も「自転車はここを通れ」という設定をしているらしく、それに従っていればもっと湖を観ながら走ることが出来たのかもしれない。
浜名湖は潮干狩りに来ている人が一杯。装備も本格的な人が多かった。あと今、浜名湖花博をやっているのでガーデンパーク辺りで車は大渋滞だった。
宿に戻ったのは３時半ぐらいだったか。ほぼ全ての自転車に抜かれながらの、約６時間の自転車旅だった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>刀塚</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/04/katana-zuka.html</link>
      <pubDate>Sat, 05 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/04/katana-zuka.html</guid>
      <description>:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/13640495453/
入鹿池　LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大縣神社 梅園</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/03/plum-orchard.html</link>
      <pubDate>Sun, 23 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/03/plum-orchard.html</guid>
      <description>:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/13331325314/
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
今年の花粉の飛散量は多くないと聞いていたが薬の飲み方が不味かったみたいで、本格的に飛び始めた頃に症状が強く出て自転車に乗るのを躊躇していたけど、このところよく薬が効く様になったので、昨日恐る恐るチャレンジしてみることに。
この神社の梅まつりも今日まで。今年はよく保っている方だと思うけど、流石に盛りは過ぎている感じ。もう今週末には桜が咲いて、春があっという間に駆け抜けて行く。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>知多・渥美しらすの旅 （４）</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/06/shinojima4.html</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/06/shinojima4.html</guid>
      <description>二日目。篠島でまだ見ていない場所を自転車で時間まで出来るだけ廻ってから伊良湖に高速船で渡る。今回の旅は、旅先としては「篠島」だが、自転車趣味の立場から見れば渥美半島のサイクリングがメインとなる。
今回は伊良湖から三河田原駅までのコース。三個所に分断されたサイクリングロードも利用する。
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
港すぐ横の道の駅を出発して伊良湖ビューホテルの横あたりまでは登りがキツく、既にバテバテ。坂を降りてサイクリングロードに入って快適・・・という感じでもなかった。海岸沿いのサイクリングロードなので波や風の影響か道に砂利や小石などが多いし、舗装もあまり良い状態ではない。車道から海岸へ向う道がちょくちょく交差しているので一時停止のポールが立っていて走り難い。
そうはいっても、綺麗な海を見ながら走れるのはやはり良い。さて、そろそろ何処かで昼飯を・・・と思うのだが、サイクリングロードを走っていて一般道沿いにあるであろう店から離れているので、腹減ったと思いながら赤羽港まで我慢。赤羽港の道の駅のレストランに行ってみると人が並んでいて、すぐに食べられそうにない。それではと他の店を探して、近くの「鈴木屋」に入る。だが、それが裏目に出た。ゴールデンウィークで人手が足りてないのか、客が多すぎるのか、食事にありつくまでに結構時間がかかった。
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
前日に篠島の宿で魚料理を沢山食べたので、実を言うと魚以外の昼飯にしたかったのだが、鈴木屋さんは鰻をメインにした魚料理の店だったから（もう店を替える気力がなかった）、しらす天丼なるものを食べた。しらすを食べ続けた二日間だった。
道を間違えながら三河田原駅を目指す。駅が見えてきたら電車がもうホームに入っていて、慌てて自転車を乗せることを告げて乗りこむ。先に書いた様に豊橋鉄道渥美線はサイクルトレイン。そのまま乗せ、豊橋で自転車をたたんで名古屋鉄道に乗り換えて帰った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>知多・渥美しらすの旅 （３）</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/05/shinojima3.html</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/05/shinojima3.html</guid>
      <description>LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
篠島は愛知県で唯一「日本の夕陽百選」に選ばれた夕陽の名所である。天気も良いし、観ない手はなかろうと時間を合わせて宿を出た。日の入りが夕食の時間直前だが、自転車の強みでギリギリまで粘った。高台から観るので坂道との戦いになる。一年前とは違い坂道対策に２４段変速に改造済み・・・でも、やっぱり坂道は大変だ。
さすが篠島。夕食、翌日の朝食に、「しらす」や「じゃこ」が出た。しらすの料理は基本シンプルだけど、朝食に出た飛騨の朴葉味噌風に温める味噌和えが変っていたかな。味噌も篠島自慢の食品なのだそうだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>知多・渥美しらすの旅 （２）</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/05/shinojima2.html</link>
      <pubDate>Wed, 15 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/05/shinojima2.html</guid>
      <description>公式 Twitter ページによると、篠島のゆるキャラ「しらっぴー」は恋人（？）の「しらっぴーな」と共に今年度も活動をしているらしい。４月４日以降書き込みが無かったので、てっきり倉庫行きかと思っていたのだが。この一月は中の人の引継ぎ＆特訓期間だったのだろうか。
ゴールデンウィークに遠出をし損ね、また近場の旅行になってしまった。県内の旅行で地味な感じは否めないので、また自転車を持って行き、篠島から伊良湖に渡って渥美半島を走ってみることにした。
去年の日間賀島はこんもりした地形で、周縁の道で一周するのは良いが中に行くと坂が大変という感じだった。篠島はというと、高い所は細い未舗装の山道になってしまい、自転車で走るのには一層不向きである。こんなところにわざわざマイ自転車を持ち込むやつはそうはいないだろうと思いきや、結構居たな。
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>サイクル・トレイン</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/04/cycle-train.html</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/04/cycle-train.html</guid>
      <description>去年のゴールデンウィークは日間賀島に行ったが、今年はその隣の篠島に。その話はまた書くとして、自転車を輪行袋に入れることなく列車に乗せることが出来る、『サイクル・トレイン』をはじめて利用した。
折りたたみ自転車なのであまり必然性はないのだが、話の種にと。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>花見ポタリング中</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/04/hanami-pottering.html</link>
      <pubDate>Thu, 18 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/04/hanami-pottering.html</guid>
      <description>ハンドル、換えました。「なんちゃってブルホーン」から本物に。
この日は良い天気だったな。東北あたりは今が見頃だそうだけど、こっちはもうすっかり桜の木は緑色に。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>内津峠越え日帰りツーリング２</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/03/tajimi-touring-2.html</link>
      <pubDate>Sun, 31 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/03/tajimi-touring-2.html</guid>
      <description>（つづき）
信濃屋から、今回のメインイベント（？）「内津峠越え」のために走り出す。峠直前まで国道１９号線を使うので、まずは１９号目指すべきところ、この日は曇りで方向が掴めずに大回りしてしまう。１９号に辿り着いたことろはもう登りが始まっていて、反対車線の歩道を峠を目指して登る。
１９号を殆んど使うことがない自分にとっては「内津峠」は中央自動車道のパーキングエリアの名前というイメージで、あくまで車で行く（通る）場所であって、自転車で目指すという発想は今まで無かった。だから、自己満足ではあるが、自転車で越えてみるというのは悪戯的でちょっと面白いと思った。それだけの理由というのも何なので、多治見で何かないかなと探した信濃屋と組合せてルート計画が出来た。
我が体力と機材（折りたたみ自転車）では、坂道はキツい。もっと普通の、ロードバイクとかマウンテンバイクなら楽なんだろうなと考えながら、ゼイゼイ、ヒイヒイ登る。日頃こんな運動はまったくしないのだけど、意外と長く続けれるものだと、ちょっと感心してしまう。これが足で走ってだったら、倒れると思う。きついことはきついけど、数日前に入鹿池に行ったときに登った、野口からの坂よりはずいぶんマシだ。あれは辛かった。途中何度も押して歩いたな。
１９号がトンネルになる数百メートル手前で、細い道に折れる。多分、ここが元の「下街道」なんだろう。急な傾斜を登っていくと、とうとう一番高いらしいところが見えてきた。あそこを越えれば、後はお楽しみの降りだ！
これで目的は達成した。降り始めはペダルを漕ぐ必要もなく、快調に飛ばす。ただし、高速安定性に欠ける小径車なので、「かっ飛ばす」という程は出せないが。春日井の街に入ってきたところで、雨が降り出した。天気予報では持つと聞いていたのだが。どこか喫茶店あたりで少し雨宿りしてもいいと思ったが、ここまで来たら一気に家に向うことにした。雨は少し強くなったが、無事自宅に到着。その後も降り止まず、さらに雨足を強めた。雨宿りしてなくてよかった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>内津峠越え日帰りツーリング １</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/03/tajimi-touring-1.html</link>
      <pubDate>Thu, 28 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/03/tajimi-touring-1.html</guid>
      <description>此の所、運動不足の解消のために自転車でちょっと長い距離を走っている。春分の日で会社が休みになった先週の水曜日に、一月ほど前から考えていながらも体調が悪いときがあったりで実行出きないでいたルートを走ってみることにした。岐阜県の可児市まで輪行し、そこからまず多治見市まで。食事をして、内津峠を越えて愛知県に入って自宅まで走って帰って来るというコース。凄い距離という訳ではないので、「自転車乗り」にとっては「ツーリング」という程のものではないのだろうが、自分にとってはおそらく今までで最長のルートになる。
土日ではなく祭日なので、工場勤務の人など通勤している人も結構いるであろうので、通勤時間帯は外して出発。自宅近くの駅で自転車を折りたたんでいると…「あ、しまった」。忘れものをしたのに気が付いた。重い我が自転車の輪行を楽にするために、脱着可能なキャリアー（荷台）にキャスターを取り付けたのだが、それを装着せずに来てしまった。仕方がない。駅の中をエッチラ・ホッチラ、担いで移動。
名鉄の新可児駅から多治見の目的地である、うどん屋まで一時間程掛かった。さて、楽しみの食事だ。実は計画実行がこの日になったのは、行きたかったこの店「信濃屋」が日曜、月曜、火曜の、週休三日だからだ。土曜日に予定が入っていたり天気が悪かったりでなかなか行けなかった。メニューは「ころかけ」、「温かいうどん」、「支那そば」の三種類のみで、素朴ながら拘りの麺類を出す、地元でとても有名な店らしい。
着いたのは１１時４０分ぐらいだった。お店の開店時間は１１時３０分のはずだが、（狭い）店内はもういっぱいで、しばらく並んで待つ。割と早く入ることができ、ころかけを注文。下調べでは、出てくるまでに結構待たされる様なことが書いてあったので時間潰しの為に本まで持ってきたが、これまた割と早く出してくれた。つるっと食べ終ってしまったので、追加で謎の「支那そば」の小も頼んでみる。
うむ。「中華そば」でもなく、「ラーメン」でもない。何とも説明し難い味なのだが、今思い出してみると、また食べたくなってきた。
(つづく)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>初輪行旅行</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2012/05/himaka-island.html</link>
      <pubDate>Thu, 03 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2012/05/himaka-island.html</guid>
      <description>ゴールデンウィーク前半戦、自転車を電車と高速船に載せて、日間賀島に行って来た。
日間賀島は坂がキツくて、もっと軽いギヤーが欲しくなった。Wikipedia によれば「人口における原付保有率が全国一」だそうだが、確かに原付が多かった。自転車に乗っているのはレンタサイクルの観光客ばかり。軒先に子供用自転車が有るのはよく見掛けたけど、子供が乗っているのは見なかった様な……。何故なのかを身をもって実感した。
二日目は知多半島に戻って河和港から海岸沿いに内海駅まで走る。何人かの自転車乗りと行き違ったり、休憩中抜かれたりしたが、折りたたみ自転車の人はいなかったな。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自転車購入</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2012/02/my-bike.html</link>
      <pubDate>Mon, 27 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2012/02/my-bike.html</guid>
      <description>今年最初の出勤日。年始の挨拶廻りをしていて、昼休みの時間調整のために本屋に寄った。そこで、折りたたみ式などの小さい自転車を扱ったムックが目に留まった。これがいけなかった。
最近、自転車がブームらしい。自分も近場のブラブラ巡りとか写真撮影の移動に自転車が有ると良いなと思ってクロスバイクについてネットで調べたりしていたけども、我が家のマンションの自転車置き場は無防備で、ちょっとでも良い自転車は置いておけそうにない。エレベーターも無いから上の階に上げるのは大変そうだし、家の中に置く様なスペースもないので、調べただけになっていた。
ところが暫く前に、各戸が自由に荷物を置いても良い、ちょっとした屋内スペースを宛がわれた。本屋で件の本を見たときにそのことと結びついて、「あー…　折りたたみなら置けるな」となった。
家に帰ってからネットで折りたたみ自転車について調べた。スーパーやホームセンターで売っている安いものから、ウン十万のものまでいろいろとある。残念ながら自転車は盗られるリスクを考えなくてはならないから、あまり高いものは無理。でも安物を買って失敗したくはない。安い折りたたみ自転車には、重かったり、スピードが出せなかったり、すぐに錆たりするものもあるらしい。自転車に限ったことではないだろうが、「安くて良い」ものを見極めるのには経験と知識が必要で、初心者には難しいことだ。出せる範囲で定評のあるものに金を出すという方針で、DAHON というメーカーのもので選ぶことにした。
DAHON のラインナップの中で、一番安い Route が感じも良いなと思った。念の為に自転車屋で実際に見て決めようと出掛けて実物を前にしてみると、フレームがとても太く感じられて、もっと細くてすっきりした感じの Boardwalk D7 にした。納車は一週間後ということだった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新カテゴリ『BICYCLE』開設</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2012/02/new-category-bicycle.html</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2012/02/new-category-bicycle.html</guid>
      <description>書き掛けのシリーズを放ったまま、時間が経ってしまった。先月中頃に折りたたみ自転車を買ったので、それに装備を取り付けたり、近所を走り回ったりしていたのである。もうずっと自転車に乗っていなかったけど、ちゃんと乗れるもんだなぁ。人間って偉い。
まだ勉強しながら関連用品を買い揃えている最中。折りたたみ自転車は車や電車に積んで運び易かったり特徴があって面白いが、制約も多くていろいろ悩む。これを買ってからずっと、楽しんでるんだか、苦しんでるんだか、よく分らない状態が続いている。
ウクレレ教室通いに使い始めた。これで写真を撮りに行ったり、釣りのポイント移動に使ったりもしたいと考えている。装着した装備やら活用など、自転車に関することもブログに書いていこうと思う。ロードレーサー(最近は「ロードバイク」というらしい)に乗っている人ほどガッツリとは、自転車を趣味にすることは無いんじゃないかと思うが、さてどうなるか。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
