<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>UKULELE on Kusumoto&#39;s Blog</title>
    <link>https://kusumotonorio.github.io/categories/UKULELE.html</link>
    <description>Recent content in UKULELE on Kusumoto&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 18 Dec 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://kusumotonorio.github.io/categories/UKULELE/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>クラチウクレレ冬パーティー 2017</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2017/12/ukulele-winter-party-2017.html</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2017/12/ukulele-winter-party-2017.html</guid>
      <description>今年弾いたのは、STARDUST REVUE の「木蘭の涙」。アレンジに難しいところは無いのだが、毎度の力が入り過ぎで、６０点ぐらい？ もうちょっと人前での演奏を練習しとかないとね。
「木蘭の涙」は惜別というか、追悼の曲。自分が曲を選ぶとき、悲しい系の方が格好良いみたいな気持ちが働いて、そういうのが多いのだけど、長丁場の練習期間には実生活でもいろいろ起きて、大抵後悔することになる。今年の後半は親類や身近な人が鬼籍に入ることが続き、その様な不純な動機でこういう曲弾いてて良いもんだろうかと身が入らないこと度々。でも選んじゃうんだよなぁ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>クラチウクレレ夏パーティー 2017</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2017/06/ukulele-summer-2017.html</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2017/06/ukulele-summer-2017.html</guid>
      <description>今年の夏のウクレレ発表会は、ボブ・マーリーの「I Shot the Sheriff」を弾いた。ハイコードのセーハーが安定しなくて苦戦していて、練習ではまあまになったんだけど、本番ではまだまだ。もうちょっと弾き込まないとモノにならないな。
折角なんで、他にもレゲエのレパートリーを持ちたいとは思うけど、何にするか。ウクレレ・ソロだとメロディアスな曲でないとというのがあるし、やっぱりボブ・マーリーになってしまうかなぁ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>クラチウクレレ冬パーティー 2016</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2016/12/ukulele-winter-party-2016.html</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2016/12/ukulele-winter-party-2016.html</guid>
      <description>昨日はクラチウクレレの冬の発表会だった。今回は薬師丸ひろ子の「メイン・テーマ」を弾いた（歌詞が男性視点の南佳孝版、「スタンダード・ナンバー」なのだと自分に言い聞かせながら）。結構上手くいったと思っていたが、撮ってもらっていた動画を観たところ、そうでもなかったわ。
ちょっと前から左手中指の爪が縦に割れてきていて、病院で人工爪で固めてもらったりしたが何度も取れて、結局指先をテーピングして弾いた。面倒臭いので、早く治ってほしい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>夏のイベント綱渡り</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2016/09/mini-camp.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2016/09/mini-camp.html</guid>
      <description>八月最後の週末、相方の愛車絡みのイベントと自分のウクレレのイベントを全てこなすべく、一緒に出掛けた。
先ずは南木曽町でオートキャンプ。天気は生憎の雨まじり。
一度強く降ったときにタープのペグが飛んで倒れてしまって慌てて建て直したものの、後に上って、キャンプ・ファイヤー、花火、肝試しなどをして遊んだ。
翌日、早朝に出発して、モリコロパークの鯱レレ万博2016へ。クラチウクレレ教室で参加した後、プロのステージをいくつか観てから、今度は蟹江の商店街のイベント、ALOHA DE 一番街に向う。
道に迷いつつ、会場に到着。こちらも天気が心配されたが、自分達の演奏のときは何とか保って、ミッション・コンプリート。これで夏のウクレレ関連イベントも全て終った。
かなり無理目のスケジュールだったが、良い夏の思い出になった。全部運転してもらうことになってしまって、感謝です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hulalele 2016</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2016/08/hulalele-2016.html</link>
      <pubDate>Mon, 08 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2016/08/hulalele-2016.html</guid>
      <description>土曜の８／６は内海のウクレレ＆フラのイベント、Hulalele 8th だった。出番は午前中で、まだよかったけど、暑かったなぁ。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/28728731762/in/dateposted-public/lightbox/
Richo GR II
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/28728735922/in/dateposted-public/lightbox/
控え室で　Richo GR II</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>クラチウクレレ夏パーティー 2016</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2016/06/kaze-wo-atsumete.html</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2016/06/kaze-wo-atsumete.html</guid>
      <description>今月１２日に、クラチウクレレ教室の夏の発表会があった。今回弾いた曲は、はっぴいえんどの『風をあつめて』。あまり皆が知らない曲ばかり弾いていても反応に困っている感じもするし、もうちょっとメジャーなものをと。それに、去年は練度が間に合ってなかったので、難易度を下げたつもり。
今回はいつもより落ち着いて弾けた気がする。よかった、よかった。さて来年は何を弾くかな。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>浅はかな考え</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2016/03/silly-idea.html</link>
      <pubDate>Sun, 27 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2016/03/silly-idea.html</guid>
      <description>昨夜はOnd°の飛び入り演奏会（オープンマイク）で、三週間前にインフルエンザで出られなかった仲間との合同ライブの代りと思って弾かせてもらった。
いつも自分のウクレレの生音を聴いているから、コンタクトやブリッジ仕込みのピックアップのピエゾっぽい音や、そこからそれっぽく補正した音には「これは自分のウクレレの音じゃない」と違和感を感じるので、実際の空気の音を拾うコンデンサ型のラベリアマイクを使っている。今回、マイクをウクレレに装着するためのクリップを自作してみた。
マイクに付いてきたギター取り付け用マウントはウクレレにはゴツいので、もうちょっと邪魔にならない様にならないかと思ったのだ。本当はサウンドホールの中に着けられないかと考えたが、いろいろ制約があって断念。
見た目スッキリして出っ張りも少なく、弾き易くなった。でも……。実際に演奏会場で店のＰＡと組み合わせると今回はハウリングが酷く、苦労させられる（苦労したのは私ではなく、音響をやってくれる店長さんだが）。
ボディに密着し過ぎて、音響→ボディ→マイク→音響のフィードバックが大きいのかもしれない。ハウリングはそのときのセッティングやらが影響するので一概にマイクの取り付け方法の所為とは言い切れないが、その辺を検証するのに何回もお店に面倒を掛ける訳にもいかないし、結構悩んで作ったこのクリップ・システムは没にして、付属品を使うことになるだろう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一月早い「あけおめ」</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/12/winter-ukulele-musicale-2015.html</link>
      <pubDate>Sun, 06 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/12/winter-ukulele-musicale-2015.html</guid>
      <description>今日は冬のクラチウクレレ発表会だった。久しぶりに一応まともに弾けた。長い長いトンネルだった。
今回の曲は映画「私をスキーに連れてって」劇中歌、松任谷由実の“A HAPPY NEW YEAR”。連敗続きだったので曲の難易度を下げたつもりが、指が屆かなくてあんまり楽でもなかった。自己採点は７５点ぐらいを付けておくか。
趣味だからまぁ好きでやってるのには違いないが、正直結構苦しくもある。これで練習し続けたこの曲をもう弾かなくてもいいのだと思うとちょっと嬉しい。パンデイロもタンボリンも気兼ねなく叩けるぞ。どうせ２、３日経てば、またウクレレを手に取ってしまうんだろうけどさ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ウクレレの夏 2015</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/08/ukulele-summer-2015.html</link>
      <pubDate>Mon, 31 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/08/ukulele-summer-2015.html</guid>
      <description>今年の夏もウクレレ関連イベントが沢山あったが、休みの都合で出席率は低め。夏の演奏会、去年から始まった「鯱レレ万博」と、蟹江町の商店街イベント「Aloha de 一番街」。あとは、師匠、倉知兄弟共演のローレライ麦酒館での演奏を聽きに行った。
９月の始めにはウクレレ仲間のライブ企画が残っているので、最後の足掻きで練習中。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>クラチウクレレ夏パーティー 2015</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/06/felicidade.html</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/06/felicidade.html</guid>
      <description>一週間前、今年の夏の演奏発表会だった。自分が今回弾いた曲は、“A Felicidade”（「フェリシダージ」）だ。演奏はまた、「もっとがんばりましょう」。
フェリシダージは去年の夏の「黒いオルフェ」に続いて、映画「黒いオルフェ」に使われた曲で、こっちの方が好きなんだけど、弾き難い。まだまだ練習が必要。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>チャレンジライブ 第４戦</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/02/challenge-live-4.html</link>
      <pubDate>Mon, 09 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/02/challenge-live-4.html</guid>
      <description>年二回で恒例化してきた感のある、ond° でのチャレンジ・ライブ。何故に年二回なのかというと、夏期演奏会と冬季演奏会の打ち上げ飲み会のときに酔った勢いで企画されるからだろうな。
今回は「黒いオルフェ」と「バードランドの子守唄」の二曲。「バードランド…」は今までちゃんと弾けていなかったので、リベンジの機会だったのだが…… どっちも満足のレベルじゃなかったな。止らなかっただけマシなだけで。発表会はコケても、まぁ自分が格好悪いだけなのだが、身内しかこない様なライブなれどもうちょっとパフォーマンスの質を上げないと怒られそう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>終わりなき旅</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/12/uninterrupted-journey.html</link>
      <pubDate>Sun, 07 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/12/uninterrupted-journey.html</guid>
      <description>今日はクラチウクレレの冬の発表会だった。今回の自分の曲は “Lullaby of Birdland”（バードランドの子守唄）。不出来であった。
ずっと続けていたら何れ腕が上って、大抵の曲はひょいひょいと弾ける。そんなときが来るという様なことは金輪際自分には起きないのだと、今日分った。愉快な考えではないが、そういう曲だけが後でレパートリーになっていて、上手くいった曲はすべてすっかり忘れてしまったので、これを続けるしかないのだろう。今夜はふて寝だ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>チャレンジライブ 第３戦</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/09/challenge-live-3.html</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/09/challenge-live-3.html</guid>
      <description>「もうそろそろ、またやろう」という話が出て、Cafe Comodo 改め Ond で三回目のチャレンジライブとなった。今回の自分の曲は（毎回弾いている）「コルコヴァード」と、「黒いオルフェ」というボサノバのセット。
「黒いオルフェ」は夏の演奏会と、その予行練習にと Ond の飛び入りライブで弾いたんだけど、そのときはあまり上手く弾けなかった。今回はまあ満足の出来。これで自分のいろいろな夏のウクレレ関連のイベントが終了したが、「終わり良ければすべて良し」ということで。
［追記］
そういえば、観に来てくれた方に「みなさんで」と美味しそうな野菜を頂いたのだが、あれはどうなったのだろうか。折角のご厚意、誰かが有効に活用（して食）してくれていれば良いが。茄子を一本頂いて帰れば初ギャラだったか。ちょっと残念。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tropical Summer Night</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/09/tropical-summer-night.html</link>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/09/tropical-summer-night.html</guid>
      <description>:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/14736664818/lightbox/
LUMIX DMC-GF1 / CANON 50mm F1.8 II L-mount</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ウクレレ月間終了</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/08/ukulele-month.html</link>
      <pubDate>Sun, 31 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/08/ukulele-month.html</guid>
      <description>今月はウクレレ関連のイベントが目白押しだった。先ずは８月２日の「Hulalele Luau」。24日は蟹江町の商店街のイベントの「Aloha de 一番街」で、 昨日の３０日は今年から始まった（果して来年もあるだろうか）「鯱レレ万博」。クラチウクレレ教室の仲間でこれらのイベントで演奏したのだけど、それ以外に師匠が出演したリトルワールドの「トロピカルサマーナイト」に行ったり、月例演奏会やら、レッスンやら。
やっぱりウクレレは夏の楽器ということでこうなる訳だが、実を言うと最近「寄る年波」に押され始めているのか、野外イベントがちょっとしんどい。まだ月を跨いでもう一つウクレレ関連イベントが残っているので、ラストスパート。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一次リーグ敗退みたいな</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/07/ukulele-summer-2014.html</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/07/ukulele-summer-2014.html</guid>
      <description>今日はウクレレの夏の演奏会だった。今回の曲は「黒いオルフェ」（「カーニバルの朝」）。いつもと同じく、難しいことはしないアレンジだったのだが、オンドでの予行練習に続き、本番でも止らず弾き切ることが出来ずに終った。最近ちょっと勝率が上ったつもりだったが、また元通りに。今読み返すと前回のエントリーで失敗のフラグが立ってるな。
いつもは仕上りが本番ギリギリということが多いけど、今回の曲は、別に難しいところもなく普段は弾けてるんだけど本番は毎回ダメという、何ともモヤモヤした感じの結末となった。他の人の感想で「あまり失敗した様に聽こえなかった」とか「うまく誤魔化せていたよ」というお褒めの言葉（？）を頂いたのに免じて、自己評価は甘めに４５点にしておこう。
折角取り組んできた曲なので許容範囲内で弾き切りたいが、それには先ずオンドのオープンマイクにまた出なくてはならないか…。何らかの特効薬を思い付かないなら、練習を繰り返すしか手はあるまい。「自分の演奏」を目指した結末の再挑戦の機会が、サッカーと違って４年待つ必要がないのをありがたく思うべきなのだろうが、「失敗→練習」を数週間繰り返して小さく燃え尽きているので、とりあえず数日は充電することにする。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バトルフィールド・ブラジル</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/06/battlefield-brasil.html</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/06/battlefield-brasil.html</guid>
      <description>今はブラジル・ワールドカップの真っ最中。サムライ・ジャパンは自分達らしいプレーが出来ずに苦しんでいるが、彼等が実力を発揮出来る様願う。個人的には伸び伸びやってくれれば別に負けてもいいというか、コロンビアに勝てというのは無茶な要求だと思う。
ウクレレでブラジル生れのボサノバを弾くことが多いので、ブラジル音楽にもっと馴染んだらもうちょっと上手くならないかと思って、最近解説本を読んだり、ブラジル料理を食べたりしている（←関係ない）のだが、先々週、名古屋のセントラルパークでブラジル・フェアがあってライブがあるというのでちょっと行ってきた。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/14179568829/lightbox/
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
一番の目当ての、演奏ジャンルが「ボサノバ」と書いてあったデュオは、ＮＨＫのど自慢で（演歌を歌って）優勝した経歴を持つブラジル人の旦那さんと日本人の奥さんの夫婦という紹介で、バックは生バンドではなくカラオケでどうも期待したボサノバを歌いそうもなかったので途中で聽くのを止めて会場を離れた。最初に出てきたバンドはサンバの生演奏だったので、まあ良しとしよう。屋台でいろいろ買って食べたし。（←関係ない）
そういえば、このブラジル・フェアには名古屋駅西がホームの御当地アイドル「dela」も出演していた。なんでアイドル・グループがブラジル・フェアに？と思ったが、メンバーの一人が日系ブラジル人の女の子なんだとか。
二週間後に迫った夏の演奏会で弾く予定の曲もボサノバである。今日、月例の演奏会で弾いてみたところ、全然ダメであった。前途多難。本番でちゃんと弾きたかったら一向追い込みに励めという啓示であるようだ。南無南無。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>チャレンジライブ 第２戦</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/03/challenge-live-2.html</link>
      <pubDate>Sun, 02 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/03/challenge-live-2.html</guid>
      <description>以前、Cafe Comodo でウクレレ仲間と「チャレンジライブ」に出た。納得の演奏ではなかったからか、上手くいって気を良くしたからかは人それぞれだろうが、またやろうということになっていた。そんな訳で、昨日が第二回。今回弾いたのは（前も弾いた）コルコバードと、冬の演奏会用に練習したシークレット・キングダムの２曲。
自分としては先回は納得の演奏ではなかった。二回目なのでちょっとは慣れたということもあり、演奏も多少良くなったと思う。まだ「会心の演奏」ではないが。総じて言うとそんな感じだが、最近、弾き終った後で自分の演奏をあまり思い出せない。すごく失敗したらそうはならないから、まぁ良いことかもしれないが・・・
そう言えば、フライ・フィッシングで魚を釣り上げたとき、何処にフライを落して如何長したのか思い出せないことが多いと言ったら、他の釣り人に、「そんなことはない。興奮し過ぎて忘れてしまうのではないか」と言われた。朦朧としながら釣りをしているからなのか、興奮のあまり記憶が飛ぶのか、覚えていないものを何故忘れたのかと考えても分らないのだが、どっちにしても技術向上の為にはよろしくない。いつまでもヘボ釣り師なのはその所為か。
今回、ウクレレにコンデンサーマイクを取り付けて演奏してみたいと思って、ライブの一週間前に打ち合わせとテストに行き、当日の感じをイメージしていたのだけど、本番の日には音響を担当してくれる方がインフルエンザでダウンということで代っていた。（お大事に。）使ったけど他のマイクと併用だったから、特徴のある音にはなっていなかっただろう。演奏中にマイクとの距離を気にしなくても良いのは助かる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>クラチウクレレ冬パーティー 2013</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/12/ukulele-winter-2013.html</link>
      <pubDate>Sun, 08 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/12/ukulele-winter-2013.html</guid>
      <description>今日は大口の ABC Cafe で冬の演奏会だった。夏のときはちょっと参加者が減ったという印象だったのだが、今回はスペシャル・ゲストに有名なウクレレ・アーティストのＩＷＡＯ氏が来るということが効いたのか、店の椅子を総動員しても足りないくらいの入りに。（流石、サービス精神溢れるスーパー・プレイで大盛り上がり）
自分の今回の曲は、１９７６年のシンデレラのミュージカル映画 “The Slipper and the Rose” から “Secret Kingdom” 。手嶌葵が “La Vie En Rose - I Love Cinemas -” でカバーしている。一回押えるところを間違えてしまった他は大きな失敗は無かったと思うが・・・どんな風に弾いたのか、実はあんまり覚えていない。うーむ、良いことなのか悪いことなのか。印象が薄いのか特に感想も聞いていないので、自己採点は保留ということで。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>チャレンジライブ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/09/ukulele-club.html</link>
      <pubDate>Sun, 15 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/09/ukulele-club.html</guid>
      <description>先週末、ウクレレ仲間六人で、Cafe Comodo のチャレンジライブの演奏枠を１時間取って弾いてきた。弾く順番は当日、阿弥陀くじで決めるというゆるさ（笑）。取りが当ってしまって、困った。
私の「レイニー・ブルー」と「コルコヴァード」の演奏の出来は・・・良くはなかった。良い思い出にはなったが、客だったら怒るな。それなりに準備はしたのだが、一曲のみ集中すれば良いいつもと違い、複数の曲を弾くのはなかなか。 この企画、次はあるのだろうか。（リベンジでまたありそうな・・・）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hulalele Summer 5th</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/08/hulalele2013.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/08/hulalele2013.html</guid>
      <description>今年もフラレレに「倉知ウクレレ教室」チームで参加してきた。大会関係者の心掛けが良いのか、このイベントで天気が悪かった記憶がない。今回もとっても良い天気（暑い）。イベント会場にずっと居ると暑さに負けて倒れてしまいそうなので休憩場所に留守番の様に長居をしていてあまりわかっていないが、日程が他のウクレレイベントやフライベントと重なっているらしく、クラチ・チームだけでなくイベント全体も参加者が例年に比べて少なかったみたい。
カメラを持っていかなかったので、自分では写真を撮っていない。たまにはイベントの契約フォトスタジオの写真購入も考えてみるか。三枚撮った集合写真は、皆で一枚目が「Ｆ」、二枚目が「Ｇ」、三枚目「Ｃ」のコードを押えているので、何枚目が採用されたのかが分る。さて、どれになったかな。（あれ？　「Ｇ７」だったっけ？）
同じく「倉知ウクレレ教室」チームで参加したウクレレ仲間の方に写真を送っていただきました。
T. N. さん撮影　GR Digital</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>クラチウクレレ夏パーティー 2013 ＆ 打ち上げ会</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/06/ukulele-summer-party-2013.html</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/06/ukulele-summer-party-2013.html</guid>
      <description>今年もやって来ました、夏の演奏会。
今年選んだ曲は、徳永英明の『Rainy Blue』。梅雨真っ只中故のこの選曲だったのだが、空梅雨で「狙いを外した」感一杯。演奏は実力比９０％は超えたであろうので、満足の出来と言える。（上手いかどうかはまた別の話。）今回は打ち上げ飲み会を企画してくれた人がいたので、演奏会参加者の一部とウクレレ談義（か？)で盛り上った。
相変らず仕上がりは締め切りギリギリだった。というか、本番で仕上がった様な気もしないでもない。今回は燃え尽きて灰になるほど練習した訳ではないが、しばらくレッスンも無いので、ウクレレ演奏以外のことをしよう。とりあえず、買っておいた『カラスの教科書』を読む。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ギリギリ間に合った</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2012/12/ukulele-winter-party-2012.html</link>
      <pubDate>Sun, 02 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2012/12/ukulele-winter-party-2012.html</guid>
      <description>今年のクラチウクレレの冬の演奏会はちょっと早かった。１２月２日だとクリスマス気分はまだ盛り上がってないということもあるが、何より練習時間が足りてないという問題が。１１月には毎週いろいろ予定が有って、曲がなかなか仕上がらなくてピンチだった。
今回選んだ曲は「フライ・ミー・トゥー・ザ・ムーン」。以前も弾いたことがある曲だが、前回はボサ・ノバのアレンジだったのに対して、今回は４ビートのジャズ・バージョンで、弾き込んだ曲を別のリズムで弾くということに意外に苦戦した。
会場が ABC Cafe になってからなかなか満足する演奏が出来なかったけど、やっと慣れてきたのか今度はまあまあ。コードを忘れて適当に弾いて誤魔化した箇所があったが、あまり気にならなかったらしい。甘めの採点で、出来は７５点ぐらいかな。
さて、これで一息ついたので、最近の他の出来事についても思い出して書いてみたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>指の分離動作トレーニング</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2012/09/independent-motion-of-fingers.html</link>
      <pubDate>Fri, 21 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2012/09/independent-motion-of-fingers.html</guid>
      <description>未だ左手の指を個別に動かすのが苦手なので（特に薬指）、「ハイコード＋メロディの音」の形を作っても音が上手く出ない。特に朴葵姫の様な一流の奏者でなくても手の小さな子供がギターを弾き熟すのだから、ギターより小さなウクレレだったら成人男性の手で弾けないはずがない・・・よな。
という訳で現在練習意欲が高まっており、前から存在は知ってはいたが無視していたキヨシ小林著『ウクレレ・メソッド 各指のための効果的トレーニング・ブック』を買ってみた。ウクレレ用教本では珍しい基本練習集だが、指の分離動作の練習に関してはギターのための練習と同じと考えれば良いみたいで、ネット上の動画を参考にすれば必ずしも本を買わなくてもトレーニング出来そうだ。例えば：
左手の指を自由に動かすためのトレーニング:初心者ギター講座 ギターレッスン　【左手を１０倍器用にする練習方法】 など。但し、解説のなかのギターにしか当て嵌まらない部分を取り除いて考えなくてはならないだろう。
本当は最初からこういう基礎練習をするのが良いのだろうが、地味な練習なので、行き詰まって必要を感じる様にならないと出来ない。けど、ちょっと始めるのが遅過ぎだかな。ずっと行き詰まっているんだから。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>朴葵姫コンサート</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2012/09/Kyuhee-Park.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2012/09/Kyuhee-Park.html</guid>
      <description>三連休の初日だった土曜日、クラチ・ウクレレのメンバーとして皆と名古屋ハウジングセンター春日井会場でウクレレを弾いた後、名古屋へコンサートを見に行った。この日は名鉄ホールでウクレレ界のスーパースター、ジェイク・シマブクロのコンサートがあったのだが、自分が行ったのはのジェイクではなく、クラシックギター界の美しき新星こと、朴葵姫（パク・キュヒ）のコンサートだ。
大ファンなので、演奏後のサイン会の長蛇の列に並び、握手までしてもらって、キモいオヤジ状態になっていたが、その彼女の手の小さかったこと！
自分は「手が小さいからギターを弾くのはとてもじゃないが無理で、挫折はほぼ必然だった。でもウクレレなら出来るかも」という気持ちでウクレレを始めた訳だが、握手のことを思い出す度に「手が小さいのが弾けない原因ではなく、単に努力や工夫が足りなかっただけだ」という事実を突き付けられている様に感じる。（ファンとして握手してもらったことを純粋に喜べないのはもったいない様な、でも容姿だけではなく演奏家として評価しているからだと考えればこれで良い様な… ）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>HulaLele &amp; Aloha de 一番街 2012</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2012/08/ukulele-summer-events-2012.html</link>
      <pubDate>Wed, 15 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2012/08/ukulele-summer-events-2012.html</guid>
      <description>クラチウクレレのメンバーとして８月４日に 内海の HulaLele Summer、翌週の１１日には 蟹江町の Aloha de 一番街に参加してきた。（写真は Aloha de 一番街での倉知先生）
パスさせてもらった年もあったけど、何回も参加した両イベント。基本暇な人なので出席率が高いために「お役目」を貰う様になってしまって、酒を飲む目的で気楽に参加とはいかなくなってしまった。HulaLele では上手くいかなかったのだけど、一番街の方は一応役目を果した・・・と思う。
今年の Aloha de 一番街は雨でどうなることか（というか、演奏中止だろう）と思ったが、控え室用テントを舞台の上に運んで強行開催。だんだん雨も止んで、結果オーライな感じに。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>いつもここから</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2012/07/ukulele-party-2012-summer.html</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2012/07/ukulele-party-2012-summer.html</guid>
      <description>今日はクラチウクレレの夏パーティーだった。自分の今回の曲は “Left Alone” 。このところ負け（の気分）が込んできたので今度こそと挑んだが、自己評価４５点ぐらいの出来だった。もう五割打者とは言えず、三割に近い。
今回はオープニングとフィナーレの合奏の「音頭取り」を任されてしまったので初っ端から舞台に上って弾いたため、自分の演奏の番には慣れてあがることはないのではと思ったのだが、関係無かったというか余計悪かったというか、力が抜けず指が滑かに動かせられない。演奏が瓦解する前にアレンジを取り止めて、繰り返しも少なくして終ることに。エンディングに辿り付けて良かったなぁというぐらい。
今回も「負け」気分から半年後の演奏会へ出発することになった。が、取り敢えずは暫く休んで、釣りにも行きたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特注抹茶ラテ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2012/04/green-tea-llatte.html</link>
      <pubDate>Tue, 10 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2012/04/green-tea-llatte.html</guid>
      <description>日曜に Cafe Comodo であった「倉知誠 春のウクレレコンサート」に行って来た。そこで無茶振りで頼んだウクレレ模様の抹茶ラテ。
なかなか良いでしょう。
私はこれを飲みつつ師匠の奏でる美しい音楽を聽き、自分の目指すべき演奏についてちょっと考えた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ウクレレの押弦の考察（４） カルレバーロ奏法から得たヒント</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2012/04/press-down-strings-4.html</link>
      <pubDate>Mon, 09 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2012/04/press-down-strings-4.html</guid>
      <description>（続き）
『ギター演奏法の原理』は当然、ギター演奏について分っていないと内容がよく理解出来ない。だから動作の各論についてはあまり分らないけれど、力の使い方について総論的には「指だけを使うのではなく、腕などの強い筋肉を持つ身体の部位を使用せよ」、「そのためには『関節の固定化』を利用せよ」ということの様だ。『関節の固定化』とは、ある関節を動かなくして他の部位の動作や動きを伝える“媒介”の役割を果す様にするということだと言う。
親指と他の指を対抗させ摘む力で押弦をすれば、これは指の力で行っていることになる。押弦に上の方針を適応するなら、手首や指の関節を『固定化』して、例えば腕の力で引っ張れば良い。このとき、親指は押弦に関して補助的な働きしか行わない。だから他の指の反対の位置にする必要はない。腕の力を効率良く伝えるためには、手首はなるべく曲げない方が良いだろう。指は、指先が指板に垂直に近くなる様にする。
手で握りこむ力や指で摘む力で押弦しないとしても、腕の力を伝えるために指の関節を固定化しておくためにも力は必要である。それで疲れてしまうのでは意味がない。ここで、先に書いた握力について思い出してほしい。握力には「クラッシュ力」、「ピンチ力」、「ホールド力」と三種類あるという話であった。「握ったものを保持する力」であるホールド力というのは、つまり関節を固定化した状態を保つ力だと思う。例えば（それ程重くない）鞄を長い時間持っていられる様に、ホールド力は持久させることが出来る。だから、指の関節を固定化させる力の使い方の方が、クラッシュ力やピンチ力によって指自体で押弦するよりも疲れないはずだ。
さて、上手いウクレレ奏者は実際にこの様な押弦を行っているだろうか。この推測、外見からは結構良い線いっている気がする。 左手の親指は大抵、他の指よりかなりヘッド側にあることが多く、ネックに軽く添えているだけに見える。この形は両側から押して挟むのには効率が悪いはず。手首もあんまり曲げてない。ただ、「指の力は要らない」という話は聞くけど、「腕で引っ張っている」というのは聞いたことがない。ちょっと無理矢理考えると、腕にとっては押弦に必要な力は大きくないので、あまり力を使っている自覚がないのかもしれない。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ウクレレの押弦の考察（３） ギター奏法を参考に</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2012/04/press-down-strings-3.html</link>
      <pubDate>Thu, 05 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2012/04/press-down-strings-3.html</guid>
      <description>（続き）
自分の知る限りでは、ウクレレの入門書には押弦についてあまり詳しくは書いてない。気軽さ・手軽さがウリの楽器だから「小難しいことは抜き」ということなんだろうか。確かにそれである程度は何とかなってしまうのだが。疑問に思ったことを習っている師匠に訊けば何でも教えてくれるけど、プロやセミプロの奏者でもうちの師匠とは違う押弦をしている人がいるし、教えてもらったことをそのままブログに書くというのもどうかというのもあって、自分が納得出来る答えを自分で考えてみている訳である。
ウクレレに似ている楽器を参考にしようとクラシックギターの本を見ても、こちらも詳しく書いてないものが殆どの様だ。ウクレレにしろギターにしろ、弾ける人というのは過去に押弦がどうのとか悩むことなく自然に、直感的に弾けてしまったんじゃないかと邪推する。そうでなかった人は脱落して教則本を書く立場にならないため、大抵は詳しく書く必要を感じない「最初から出来た」人が書いているんではなかろうか。悩んだことがあるならそのことについて書くだろうし。どうも「分る人には分る。分らん奴には説明しても分らん」と言われている様で、気分が悪い。
インターネットで参考になる情報を探しているうちに、「カルレバーロ奏法」というものがあることを知った。実を言うとこのカルレバーロ奏法がそうでないギター奏法とどう違っているのか、どれ位優れているのかよく分らないのだが、他に弾き方を詳しくまとめて解説してあるものが見付からないので、アベル・カルレバーロ本人の著書である『ギター演奏法の原理』を図書館で借りてみた。（本当は買いたかったのだが、既に絶版になっている。）
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ウクレレの押弦の考察（２） 握力について</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2012/03/press-down-strings-2.html</link>
      <pubDate>Tue, 13 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2012/03/press-down-strings-2.html</guid>
      <description>（続き）
先々週末に木曽川堤防沿いにサイクリング（というか、ポタリング）に行った際、各務原市川島町にある「内藤記念くすり博物館」に入ってみた。前から看板を見て気になっていたのだが、いつも車で通る道からは離れているので実際に行ったことがなく、そんなに立派な建物だとは知らなかった。その中に、見学者が使ってもよい握力計があったので、久しぶりに測ってみた。一体、何時以来だろうか。
自分は人並以上の握力があるものと思っていた。本当は違っていたらしい。平均（50Kg ぐらい）を下回っており、結構ショックである。さらに、この「平均」は利き腕のものなのか両手の平均値なのか読み取れないが、もし両手のだったら相当下回っていることになる……。因みに、ハンマー投げの室伏広治の握力は 120Kg らしい。
という具合に、自分の握力が大したことがないことが分ってしまったが、それでも女性の平均よりはある！ 女性の弦楽器奏者の握力は鍛えられているかもしれないけど、自分の方が大きく劣っていることはない筈で、演奏中に握力が低下してパフォーマンスが落てしまう理由が「握力（の大きさ）が足りないから」というのは変だと思う。「弦を押さえるのに力は要らない」という話だし。
普通「握力」という言葉で連想するのは上の様な握力計で測られる力の大きさだが、実は握力にはいくつもの種類があるのだそうだ。あるページによればそれは、
クラッシュ力　・・・・　ものを握りつぶす力 ピンチ力　・・・・・・　ものをつまむ力、指でつまむ力 ホールド力　・・・・・　握ったものを保持する力 の三つで、握力計で測っているのはその内の「クラッシュ力」であって、それぞれの握力は別のものだとされている。
ウクレレなど弦楽器の押弦に使われる、あるいは使うべき力は何なのだろうか。押弦には（本来ならば）大きな力は必要ないかもしれないが、少なくとも一曲、状況によっては数曲を弾き切る様、力を出し続けることが出来なくてはならない。自分のすぐ疲れてしまう押弦の場合、「クラッシュ力」や「ピンチ力」を使っている気がする。重い荷物を長時間持つ力だという「ホールド力」の、「長時間」の部分は目的に合っていそうだが、荷物を持つ力で押弦をするとはどういうことになるのだろう。そんなことが可能だろうか。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ウクレレの押弦の考察（１） 熟練者との差</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2012/01/press-down-strings-1.html</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2012/01/press-down-strings-1.html</guid>
      <description>ウクレレを演奏するとき、一曲弾く間にも後半、左手の握力が下がってきてしまう。二曲続けて弾こうものなら、相等握力が弱まって押弦が安定しない。コンサート・サイズよりも、フレットの間隔が広いテナー・ウクレレを弾く方が消耗が激しい。しかし、プロの奏者は続けて十曲二十曲と弾くことが出来るし、女性など自分より力が弱そうな弦楽器の奏者は沢山居る訳で、自分と他の奏者との差は「握力が弱い」とか「握力の持久力が無い」ということから生れているのではなさそうだ、と考えた。
師匠を含め上手い人に聞くと、演奏時、フレットを押えるには殆ど力は要らないのだそうだ。一本だけ弦を押さえて、その強さを変えながら爪弾いてみると、なるほど力を緩めていって音が変化してしまうのは、相当弱めたときである。ただ、実際の演奏では最大四本の弦をいろんな形で押えねばならず、四本とも安定した音が鳴る様にすると、やっぱりそれなりの力がいる。ただ力を抜けば良いという風に単純に解決出来るという訳にはいかない。
あまり握力を使わずに演奏出来るということは、少ない力を効率良く伝えて押えているとか、（後から気付いたことだが）握力以外の力で押弦をしている、ということになるだろう。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>リベンジなった様な、なってない様な</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2011/12/musicale-2011-winter.html</link>
      <pubDate>Thu, 15 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2011/12/musicale-2011-winter.html</guid>
      <description>１２月２日、１２月１１日と、クラチウクレレ教室の冬季の演奏会だった。今回は夏とは逆に、夜が先でその後に昼間の演奏会という順。会場が広くてプレッシャーが掛かる昼間の前に慣らすことが出来る。夏の昼間はコケているので、何とか ABC Cafe で弾き切りたいと思っていた。
今度の曲は前と同じジャンルのボサノバで、“Corcovado (Quiet Nights of Quiet Stars)”。ウクレレを始めた頃、市販のタブ譜をみてソロ弾きに挑んていた。たぶん、最初にやった曲だと思う。その頃は、タブ譜通りに出来ないときにどう変えて良いのか全然分らなかったから、一曲通しては完成しなかった。だから、きちんと弾ける様になりたかったのである。
順番の御陰で、昼の会場でも大失敗はなかった。でも、行方不明になって一部分とばした様な気がする。あまり記憶が定かでない。都合の悪いことを忘れ易くなったらしい。そんな訳で、今回は自分の演奏に点数を付け難い。「ぼちぼち」というところか。
最初の頃の冬の演奏会は、お菓子などを持ち寄っての和気藹々のクリスマス会という風だったのだが、教室の規模が大きくなるにつれてハードルがどんどん上って来ている。まだまだ新会場の ABC Cafe に慣れない。今までアウェーな感じだった Cafe Comodo がホームな気がして来た。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>リトライ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2011/07/abc-cafe.html</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2011/07/abc-cafe.html</guid>
      <description>今年のウクレレ教室の夏の演奏会は人が増え過ぎて入りきらなくなったため、会場が変わった。キャパが大きくなったことで一段と来る人が増えて、結局百人くらいになった。演奏者も増えているが、会場を押えてある時間は（たぶん）長くなっていないので、「巻きで次々弾く様に」という指令が出ていた。
今回は演奏する曲（“How Insensitive”）の仕上げに苦労して直前までかかり、弾き込みが不十分で、人前で演奏する機会も持てなかった。加えて、当日午前中に用事が入っていて、復習う時間が取れないまま会場入りすることになってしまった。それでもちゃんと弾けるつもりだったが、プレッシャーに負けて途中で止まってしまう。クラッシュ率５０％の法則はいまだ健在だ。（早く葬りたいが。）
こんなとき、いつもなら悶々としたまま次のチャンスまで半年間待たなくてはならないのが、今年は昼間や日曜日に演奏会に来られない人のために、次の金曜の夜に第二の演奏会が予定されていた。交友があっても演奏を聴いたことがない人や、まだ会ったことのない人の演奏を聽きに行くだけのつもりだったこの会を、再挑戦の場に利用させてもらう。
追加の練習日はほんの数日しかない上に親戚関係の急用が入って、弾き込み不足を解消することは出来なかったが、楽譜上の何処を弾いているかを把握することに重点を置いて練習する。こんな短期間では実力は上げられないので、あとは自分の舵を失わない様にすることぐらいしかない。
当日、会社から会場に行く前に何度か復習う。今度の会場は慣れたところだし、一般客はほとんど居なくて顔見知りの奏者ばかり。前回より相当条件が楽になり、二回目ということもあって、今度は止まることなく弾くことが出来た。演奏自体の出来は良いとは言えなかったけど。観客百人のときと条件に差があり過ぎて、これでリカバリしたと言えるかは、ちょっとあれだけども、まぁ再挑戦の機会が有ってよかった。
それにしても、自分よりレッスン期間が短い人達も百人の前でちゃんと弾いているんだから大したもんだと思う。度胸の差だね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>指板を度数で見る</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2011/01/post_177.html</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2011/01/post_177.html</guid>
      <description>前回のＣメジャースケール（ハ長音階）の図を、ド（Ｃ）をルートとした度数で書き直すと以下の様になる。
┏━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯
６┃　｜７　｜Ｒ　｜　｜２　｜　｜３　｜４　｜　｜５　｜　｜６　｜　｜
３┃４　｜　｜５　｜　｜６　｜　｜７　｜Ｒ　｜　｜２　｜　｜３　｜４　｜
Ｒ┃　｜２　｜　｜３　｜４　｜　｜５　｜　｜６　｜　｜７　｜Ｒ　｜　｜
５┃　｜６　｜　｜７　｜Ｒ　｜　｜２　｜　｜３　｜４　｜　｜５　｜　｜
┗━━┷━━┷━━┷━━┷〇━┷━━┷〇━┷━━┷━━┷〇━┷━━┷〇━┷━━┷
この図がウクレレの指板の『構造』だと言って良いと思う。（いや、チューニングが変わると変化してしまうので、スタンダード・チューニングや Low-G チューニングの『構造』だと言う方が正しいか。）ウクレレはギターと同様にフレットを登り降り（この図では横移動）しても相対位置が同じならば関係は変らないため、この図を音名を書いた指板の図に重ねて左右に動かして或る音名に「Ｒ」を合せれば、その音名のメジャースケールが分るだろう。
この大きな図を、指が届いて使い易そうなサイズで、各弦にルートが有る形に二つずつ切出してみる。
●１弦ルート　（Ｐ１）　━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━　━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━
｜６　｜　｜７　｜Ｒ　｜　｜　｜６　｜　｜Ｍ７｜Ｒ　｜　｜　｜３　｜４　｜　｜５　｜　｜　＝　｜Ｍ３｜１１｜　｜５　｜　｜　｜Ｒ　｜　｜２　｜　｜３　｜　｜Ｒ　｜　｜９　｜　｜Ｍ３｜　｜５　｜　｜６　｜　｜７　｜　｜５　｜　｜６　｜　｜Ｍ７｜　━┷━━┷━━┷━━┷━━┷━━┷━　━┷━━┷━━┷━━┷━━┷━━┷━　（Ｐ２）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>指板の音名を覚える</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2011/01/post_176.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2011/01/post_176.html</guid>
      <description>今年のウクレレの練習の目標、というか方向性として、自分でメロディの簡単なアレンジやアドリブが出来る様になることを目指そうと思う。なかなかハードルは高そうだが、それが出来れば自分も「中級者」になれるんじゃないかな。
ギターでアドリブをする練習方法について検索すると、「アドリブが出来る様になる為には、まずは指板の音名を全部覚えろ」ということらしい。ギターがそうなら、たぶんウクレレでもそうなんだろう。ウクレレ・ソロをやっているからにはある程度は覚えているのだが、きっちり覚え直す必要がある。
弦が４本であるウクレレの指板を先回紹介した西塚式音名で１２フレットまで埋めると、下の図の様になる。
┏━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯
ラ┃チ　｜シ　｜ド　｜デ　｜レ　｜リ　｜ミ　｜ファ｜フィ｜ソ　｜サ　｜ラ　｜
ミ┃ファ｜フィ｜ソ　｜サ　｜ラ　｜チ　｜シ　｜ド　｜デ　｜レ　｜リ　｜ミ　｜
ド┃デ　｜レ　｜リ　｜ミ　｜ファ｜フィ｜ソ　｜サ　｜ラ　｜チ　｜シ　｜ド　｜
ソ┃サ　｜ラ　｜チ　｜シ　｜ド　｜デ　｜レ　｜リ　｜ミ　｜ファ｜フィ｜ソ　｜
┗━━┷━━┷━━┷━━┷〇━┷━━┷〇━┷━━┷━━┷〇━┷━━┷〇━┷
「ウクレレの神様」ハーブ・オータはウクレレを始めたとき、まず最初に指板上の音名を全て覚えてしまったと、何かで読んだ気する。しかし、２４フレット継ぎで弦が６本あるギターと比べれば相当増しとはいえ、ぎっしり音名が書かれた図は何度見てもげんなりする。これを一遍に全部覚えろと言われても、「神様」ではない自分に出来る気がしない。
「ド」「レ」「ミ」「ファ」「ソ」「ラ」「シ」（ピアノでは白鍵）だけを記入すると下の図になる。
┏━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯━━┯
ラ┃　｜シ　｜ド　｜　｜レ　｜　｜ミ　｜ファ｜　｜ソ　｜　｜ラ　｜
ミ┃ファ｜　｜ソ　｜　｜ラ　｜　｜シ　｜ド　｜　｜レ　｜　｜ミ　｜</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ドレミの歌の憂鬱 ４</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2011/01/aa_4.html</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2011/01/aa_4.html</guid>
      <description>（前回から続き）
冬の演奏会が無難に終ってほっとした。今回はコード進行を諳じることは出来ないまでも、一応音名のみは覚えられたたため、演奏前の不安は少なかった。
前回問題となった「日本人が歌えて覚えやすいソルフェージュ法」として、私は「西塚式音名」を使うことした。小学校の音楽教諭だった西塚智光氏が小学生にソルフェージュや楽器の演奏の指導をするために創り、音楽之友社「教育音楽 小学版」で1970年ごろ発表したもので、異名同音が無いのが特徴だ。
異名同音とは平均律における「ド♯」と「レ♭」の様に、同じ高さ（周波数）でありながら別々の名前を持つ音のことである。異名同音が無いのは、異名同音になる音に対して一つの音名しか使わない、名前を一つにしてしまうからだ。例えば、我々が普通使っている「ド♯」や「レ♭」（や「シ♯♯」）には、別の「デ」という発音の音名を使う。
普通の音名
西塚式音名
シ
シ
ド
ド
ド♯、レ♭
デ
レ
レ
レ♯、ミ♭
リ
ミ
ミ
ファ
ファ
ファ♯、ソ♭
フィ
ソ
ソ
ソ♯、ラ♭
サ
ラ
ラ
ラ♯、シ♭
チ
上の表で、西塚式では音名が１７から１２に減った。ウクレレに当てはめて考えると、弦を押える箇所に一つずつ一つだけ音名があるということになる。指板を押えた箇所が「ド♯」でも「レ♭」でもあって、どちらか分らないということはない。それは「デ」である。
この西塚式音名は小学生が音名で歌うために生れたのだから、もちろんそのまま歌える。「ド♯」を「ド」と発音したり、「ド・シャープ」と早口で歌う必要は無くなる。「デ」と歌えば良い。「歌って覚えることで暗譜する」という目的に、とても適していると思う。
西塚式音名を使って覚えるというのは自分が勝手にやっているのであって、ウクレレ教室の先生の指導ではない。だから、変化記号が付かない音名は西塚式でもそのまま「ド」「レ」「ミ」「ファ」「ソ」「ラ」「シ」であるのもありがたい。例えばトニック・ソルファ法では「シ」は「Te」なのである。
何か良い方法はないものかと調べるまで、西塚式音名というものを知らなかった。Wikipedia に触れられていなかったら、知らないままだっただろう。西塚氏の発表した具体的内容が分らず、小学教育の枠を越えてどれくらい汎用性があるものとして提唱されたのかが不明なのが残念だ。素人考えではシンプル過ぎて問題点もあると評価される気もするが、溺れる者は藁をも掴む状態の自分にとっては「小学生でも使える」、「教育現場で実績がある」というのは心強い。もっと評価されていいものだと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ウクレレ冬パーティー 2010</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/12/_2010.html</link>
      <pubDate>Sun, 26 Dec 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/12/_2010.html</guid>
      <description>今日はクラチウクレレ冬パーティーだった。今回弾いたのは &amp;ldquo;Autumn Leaves&amp;quot; （『枯葉』）。夏の失敗を教訓として、難しいことはしない、アレンジも簡単に。
大きな失敗は無く終了した。実力以上には弾けないから、今はこれで満足。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>暑い！</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/08/post_167.html</link>
      <pubDate>Sun, 01 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/08/post_167.html</guid>
      <description>今年で三回目の参加となる蟹江町の Aloha de 一番街。今回から会場がホームセンターの駐車場に変更なっているのを知らなくて（知らなかったのは私だけだった）出番の一時間以上前に到着する様に出た。去年は控室には冷房があったが、案内された控え場所が舞台横の屋外テントだったので、すぐに練習を放棄して視界に入った喫茶店に逃げ込む。
出番が終った後も、フラを観るよりも避暑を優先した。だって暑さで倒れそうなんだもん。フラの人達には着替えの為に冷房の効いた控え室が用意されており、我らには部屋は無いものの建物には入れたので、Manoa Rainbow 登場までそこでウクレレ談義をして過ごす。（差し入れのビール、ご馳走様でした。）
Manoa Rainbow in Aloha de 一番街
師匠らの演奏が進むに連れて日が沈み、ビアガーデン・タイムに。飲んでばっか。
来週は内海の海水浴場だ！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>負けに不思議の負けなし</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/07/post_166.html</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/07/post_166.html</guid>
      <description>このところの夏季や冬季の演奏会などではまあまあ満足の出来だったので、今回は「弾ける曲」より「弾きたい曲」にチャレンジしてみたが……。
いつもの自己採点は、５５点ぐらいな感じ。以前、曲の練習の仕方をいろいろ考えてみたが、今回の曲ではその方法で沿って練習することが出来なかった。何故かというと、メロディの音名を覚えられなかったから。
１９日に弾いた、韓流ドラマ『ファン・ジニ』の挿入歌『貴方を想い』は、途中で Dm から Fm に転調するフラット天こ盛りな曲で、（ドラマは歴史モノだけど）現代曲なので、今までよく弾いていたハワイアンやジャズのシンプルなメロディとは違い、覚え難かった（覚えられなかった）。練習の時みたいに弾けちゃうという「不思議の勝ち」を狙ったが、駄目だった。綺麗な曲なので、これに懲りず、完成させたい。
ところで、「勝ちに不思議の勝ちあり。負けに不思議の負けなし」という言葉は野村元監督が使って有名になったが、肥前国平戸藩の第九代藩主にして心形刀流剣術の達人、松浦清静山が著した剣術書『常静子剣談』からの出典なのだそうだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>こまき街かどライブ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/06/post_162.html</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/06/post_162.html</guid>
      <description>一週間前の５月３０日、クラチウクレレ教室の生徒を中心とするメンバーで、三十分枠のミニ・ライブに参加した。
我々は計七人で、出番は４グループのなかで最初。二人または一人で一曲づつと、最後に皆で『ハワイ・アロハ』。自分のソロは、最近の持曲『フライ・ミー・トゥー・ザ・ムーン』を弾いた。三十分枠で収まらないのではという予想だったので、ＭＣは曲名紹介以外は無し、皆が次々に弾いていったら、時間が一杯余ってしまった。
この日は結構風が強く、野外での演奏に慣れない我々にはちょっとやり難かったけど、大きな失敗が無ければ自分的にはＯＫってことで。良い経験でした。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ドレミの歌の憂鬱 ３</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/04/post_157.html</link>
      <pubDate>Mon, 19 Apr 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/04/post_157.html</guid>
      <description>（前回から続き）
日本では、シャープやフラット付きの音も、それらが付いていない音名・階名で歌う。音名唱法（または固定ド唱法）では、Ｂ♭は「シ」となる。それは「シ・フラット」では時間がかかり過ぎて本来の速さで歌えないからだが、ＢとＢ♭の区別がつかないのでは「音名を歌って覚えることで暗譜する」為には甚だ不都合である。
他の国ではもっと合理的なソルフェージュを行っているらしい。コダーイ・システムやトニック・ソルファ法では半音違う音にも別の発音を割り当てているので、日本の様に訳が分らないことにはならない。特に、英語圏で使用されているトニック・ソルファ法はとてもシステマティックで、白鍵の Doh（= ド） Ray（= レ） Me（= ミ） Fah（= ファ） Soh（= ソ） Lah（= ラ） Te（= シ） に基いて、黒鍵をシャープとして扱う場合は母音が &amp;ldquo;e&amp;quot; になった De（= ド#） Re（= レ#） Fe（= ファ#） Se（= ソ#） Le（= ラ#） 、フラットの場合は母音が &amp;ldquo;a&amp;quot; になった Ra（= レ♭） Ma（= ミ♭） Sa（= ソ♭） Ta（= シ♭）となる。
この素晴しいトニック・ソルファ法を使えば暗譜のための問題は解決！……なら良いのだけれど、残念ながら（私を含む大半の）日本人にとってはそうはならない。英語耳を持たない日本人には、上記のそれぞれの音の発音を使い分けることは困難なのである。そこで、区別して発音出来る様に各人工夫してしているのであるが、そうするとトニック・ソルファ法のシステマティックな利点が崩れてしまい、また、日本におけるトニック・ソルファ法の標準が無いという状態になってしまう。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ukulele Paradise Vol.3</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/04/ukulele_paradise_vol3.html</link>
      <pubDate>Mon, 12 Apr 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/04/ukulele_paradise_vol3.html</guid>
      <description>倉知 誠　LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
昨日、今池のパラダイスカフェ２１に行って来た。 今回の Ukulele Paradise の出演者は、我らが師匠の倉知誠の他、Shintaro、川合ケン、やしの４組。同じウクレレ弾きでも方向性はそれぞれ異なり、使用しているウクレレのキャラクターもかぶってないところが面白い。
ウクレレとギターのデュオ「やし」さんの演奏を実際に聽くのは初めてだったので、特に楽しみにしてた。名古屋近郊で活動をしているウクレレ弾きで、名前は知っているけども演奏を聴いたことがない人がまだ何人か居るので、機会があったらその人達のライヴにも行ってみたい。
今回倉知先生は、先日リリースの自主制作アルバム『Solo Ukulele』収録のオリジナル曲も三曲演奏。同じテーブルになった人に、あの変った音は機材で変化させているのかと訊かれたので、「弾き方で、ああいう音を出している」と言っときましたが、それで合ってますよね？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ドレミの歌の憂鬱 ２</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/03/post_153.html</link>
      <pubDate>Sun, 21 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/03/post_153.html</guid>
      <description>（前回から続き）
日本では音名も階名も「ドレミファソラシド」だと書いたが、本当は、音名はちゃんと別にある。「ハニホヘトイロハ」というやつだ。確かに、学校で習った気がする。でも、実社会（？）では「ハ長調」や「イ短調」という様な調性の表現に使われる他は、お目にかからない。何故か捨てずにとってあった『中学生の器楽』という教科書を見ると、ギターの開放弦の音高を「ドレミ」で書いてある。教科書の中でさえそうなら、いっそ調性も「ド長調」とか「ラ短調」などにしてほしいものだ。
階名唱法派の人の主張を読むと、本来は階名唱法用に作られた、音の機能を表している「ドレミ」を、音高を歌って覚える為に使うのは何となく引っ掛るが、古臭い「イロハ」を使う気にもなれない。他には、英米式音名表現の「CDEFGABC」を使うことも考えられる。
先日、近くの本屋に『ABC楽譜で表現する ザ・ウクレレ・ソロ 日本の名曲・世界のポピュラー名曲集』という本があったので、「ABC楽譜ってなんだろう？」と思って手に取ってみた。この「ABC楽譜」というのは、オタマジャクシの五線譜以外に、メロディーを英米式の音名で書いてある楽譜ということらしい。慣れていないことも大きいと思うが、アルファベットの長い並びは、分り易い気がしなかった……。しかし、（広義の）ポピュラー音楽ではコードネームの表現はこの英米式（C、Am、 G7など ）であり、音名も統一すれば便利なことも多いだろう。では、「ABC」で歌って音の高さを覚える暗譜が良いのだろうか。
「固定ド唱法」というのは英語の “fixed do solfege” の訳であるが、「ABC」という音名が有るのに、どうしてアメリカやイギリスでも、ドをＣに固定した「ドレミ」で歌うのだろうか。その理由がはっきり書いてある Web ページや書籍を見付けていないので個人的予想だが、「CDEFGABC」ではメロディーを歌い難いからではないか。Fは「エ・フ」という二音節だし、他は「エー」や「ディー」の様に音を伸ばすので、音符一つ一つを音名で歌おうとすると忙しいことになってしまう。
それに対して「ドレミ」は、そもそも歌うことを目的に作られたものだから、当然歌い易い。曲を歌って覚えるために使用する音名の形式は、結局「ドレミ」ということになりそうだ。これは日本で普通に行なわれていることであろう。ただし、「ドレミファソラシド」だけでは音の違いを表現しきれない。それが日本のソルフェージュの問題で、他所の国はちゃんとその問題に対応しているのである。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ドレミの歌の憂鬱 １</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/03/post_152.html</link>
      <pubDate>Tue, 16 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/03/post_152.html</guid>
      <description>聴いたり想像したりした音の高さが瞬時に判れば、暗譜はかなり楽なんじゃないかと思う。残念ながらそれは（今のところ？）出来ないので、音名を歌って覚えることで、その代りにすることを試みる。
ところで、多くの国では音名と階名が明確に区別されているが、日本では音名も階名も「ドレミファソラシド」である。正直言って、学校で習ったことは良く分らなかった。あれが何だったのか、最近ようやく理解した。日本の音楽教育は酷いと思うところがいろいろある。
音名で歌う（覚える）のが良いのか、それとも階名で歌う（覚える）のが良いのかと考えたのだが、「ウクレレで楽譜に沿った演奏をする」のが目的ならば、音名で歌う方（固定ド唱法）が良いかなと思う。変換しながら弾ける気がしないし。
しかし、所謂「絶対音感」が無い私にとっては、音名の長い文字の並びを覚えるのは易しいことではない。間違って歌っていても違和感が無くて、暫く気付かない。ハ長調の曲でも平気で出鱈目に歌えてしまう……。本当の絶対音感は、子供の頃に訓練しないと持てないそうだが、疑似的なもので良いので、この練習を続けたら身に付かないものだろうか。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>曲を覚えるという事 ４</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/03/post_151.html</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/03/post_151.html</guid>
      <description>楽器が弾けるということの到達点は何だろうか。実現性を無視して究極的目標を考えてみると、自分にとってのそれは「頭の中で鳴らした音楽を、鼻歌でも歌う様に、苦も無く実際に演奏して再現出来る」ということだ。
現世で実現出来る自信はないが、一応、方向だけはそれを目指すということで、そっち向きで暗譜の練習方法を考える。
曲のメロディーを覚えて、鼻歌で歌うことが出来る様にする
楽譜を見ることなく、メロディーを音名で歌える様にする
覚えたメロディーを楽譜にすることが出来る様にする
楽譜を見ることなく、メロディーのみの演奏が出来る様にする
何も見ずに、メロディーの楽譜にコード・ネームを書き加えることが出来る様にする
各コードのディグリー、機能を書くことが出来る様にする
伴奏として弾くコードの音を、音符としてメロディーの楽譜に書き加えることが出来る様にする
楽譜を見ながら、完成形で弾ける様にする
何も見ずに、完成形で弾ける様にする
以上を第1項より繰り返す
「一年の計は元旦にあり」というが、もう三月も結構過ぎてしまっている。でも、レッスンは四月から始まったので、まだ遅くないということにして、この一年はこんな方針で練習をして行……きたいなぁ……。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>曲を覚えるという事 ３</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/03/post_150.html</link>
      <pubDate>Wed, 03 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/03/post_150.html</guid>
      <description>『暗譜』には幾つかのの方法があるそうだ。暗譜の不思議というページはそれを「ダンス暗譜」、「音感暗譜」、「理論暗譜」と分類して紹介している。私はピアニストではないので、暗譜をするようにと指導を受けている訳ではない。だが、なかなか本番では楽譜を見ることが出来ず、ここで言う「ダンス暗譜」で弾いてしまっている。そしてこの「ダンス暗譜」の問題点の説明は、自分にいみじくも当て嵌る。「ダンス暗譜」の弊害を避けるには、他の方法をメインに暗譜するか、あるいは暗譜を行わないで弾ける様にするか、ということになるのだろう。
「暗譜を行わないで弾く」というのは、「楽譜を見て得た情報から瞬時に動きを決定する」という感じか。（ダンス暗譜も暗譜だというなら、練習を行う限り、完全に「暗譜を行わないで」というのは出来ない気もするが。）仮にそんな初見演奏的な能力を高めて、暗譜をしないことで演奏会で失敗なく弾ける様になったとする。それは凄いことだけれど、果してそれで満足かというと、違うなぁと思う。
演奏会で成功することが目的でウクレレを弾いているのではない。ウクレレを自在に弾ける様になりたくて演奏会という機会を利用しているのだから、演奏会だけ上手くこなせる様になってもしょうがない。どうなったら「ウクレレを自在に弾ける」ことになるのかと考えてみると、自分の中に曲を取り込むということは避けられそうにない。だから、「ダンス暗譜」以外の方法で曲を覚えるにはどうしたらいいのか、覚えた曲はどうやったら淀み無く演奏出来るのかということが問題で、これらをクリアしない限り、今後自分は大してレベルアップ出来ないだろうと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>曲を覚えるという事 ２</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/02/post_149.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/02/post_149.html</guid>
      <description>他の楽器奏者はどんな練習をして演奏に臨むのだろうか。例えば、ピアノを弾いている人は？
コンサートやコンクールでは、ピアニストは楽譜を見ていない。暗譜して演奏する。実は、最初からそうだった訳ではないらしい。シューマンの奥さん、クララ・シューマンが暗譜して演奏することを始め、楽譜を見ないで演奏するのは恰好良いということで、定着していったという。そして、楽譜を見ながらのピアノ演奏は、練習が足りてないと評価される様になった。
あの膨大な数の音を発する演奏を行なうピアニスト達は、一体どんな風に曲を覚えているのだろうか。それを参考にすれば、演奏中に次にどう弾けばいいか分らなくなるという様なことを無くせるのではないか。そう思って、『暗譜』というキーワードで検索してみた。 そこから分るのは、意外なことだった。
大半のピアノ奏者にとっての暗譜の方法は、「体が自然に動いて無意識に弾けるまで、緊張しても失敗しない程、何度も弾く」というものであるらしい。何の事はない、（質や量は兎も角）自分のやっていることと同じではないか。自分は反復によって体に動きを覚えさせて演奏出来る様になることを、「曲を覚えた」とは考えても「楽譜を覚えた」のだとは考えたことはない。なので、「暗譜」という言葉がそういうことを（も）差すとは思わず、暗譜をしたピアノ奏者は皆、どの音をどんな順番で弾くのかという情報を記憶しているのだと思っていた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>曲を覚えるという事 １</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/02/post_148.html</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/02/post_148.html</guid>
      <description>どうもこのところ、演奏会での出来が悪い。同じ曲で回を重ねる毎に弾けなくなっていっているという、困った状況だ。
ある曲を弾ける様になるためにはまず、楽譜と睨めっこしながら一音づつ読んで弾くことから始めるが、練習を重ねると、フレットの押えるポジションや弾く弦のパターンを体がだんだん覚えて行き、あまり意識しなくてもフレーズを弾ける様になる。そしてそれが継がって、楽譜を見なくても曲を通して弾ける様になる。
体に染み込ませる、体で覚えるというのは、一見とても良い事みたいだが、あまりにも反射的、自動的な『運動の記憶』に頼り過ぎていて、普段は何ということもないのに、人前で畏まって演奏するときには次の『動き』が分らなくなってしまうということが起きる。そしてそういう失敗は、弾いたことがある曲が少なかった以前よりも、今の方が起き易くなっているのではないかとも感じる。
どうしても失敗したくないときは、多少の緊張でも『運動の記憶』の方が勝る程に練習を反復することで何とかしてきたが、レパートリーが増える程に困難が増すのでは、限界がある。ていうか、正直しんどい。もう、違う克服法が必要になっているということだろう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>クリスマス演奏会 2009</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/12/post_2009.html</link>
      <pubDate>Sun, 06 Dec 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/12/post_2009.html</guid>
      <description>今日、Cafe Comodo でクラチウクレレ教室の演奏会があった。
今回は「テネシーワルツ」のソロ・バージョン。以前も Comodo で「テネシーワルツ」を弾いたことがあるが、そのときはデュオだったので、一人がメロでもう一人がコードを弾き、二番で交代するという弾き方だった。それを同時にこなすため、難易度がアップする。ただ、相方に迷惑をかける心配がないので、気が楽な点もある。どっちもどっちかな。
相変らず綱渡り的な危うさながら、最後まで持ち堪えたという出来で。もうちょっと落ち着いてから弾き始めた方が良かったな。
今年はちょっと早めだったけど、この演奏会が終わると、もう今年も終わるんだなという気がしてくる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>夕陽が招いた舞台</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/09/post_133.html</link>
      <pubDate>Tue, 15 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/09/post_133.html</guid>
      <description>内海・小桝海岸　Hulalele Luau 2009　CONTAX T2 / DNP CENTURIA 200</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>夕暮れの影になる</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/09/post_132.html</link>
      <pubDate>Fri, 11 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/09/post_132.html</guid>
      <description>内海・小桝海岸　Hulalele Luau 2009　CONTAX T2 / DNP CENTURIA 200</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>夏のシルエット</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/09/post_131.html</link>
      <pubDate>Thu, 10 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/09/post_131.html</guid>
      <description>内海・小桝海岸　Hulalele Luau 2009　CONTAX T2 / DNP CENTURIA 200</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aloha de 一番街</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/08/aloha_de_1.html</link>
      <pubDate>Sun, 16 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/08/aloha_de_1.html</guid>
      <description>Aloha de 一番街　BESSA-R / CANON 50mm F1.8 II / FUJIFILM NATURA 1600</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>乾杯！</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/08/post_128.html</link>
      <pubDate>Fri, 14 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/08/post_128.html</guid>
      <description>Aloha de 一番街　BESSA-R / CANON 50mm F1.8 II / FUJIFILM NATURA 1600</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>観客席</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/08/post_127.html</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/08/post_127.html</guid>
      <description>Aloha de 一番街　BESSA-R / CANON 50mm F1.8 II / FUJIFILM NATURA 1600</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ウクレレ月間終了</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/08/post_126.html</link>
      <pubDate>Sun, 09 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/08/post_126.html</guid>
      <description>教室の夏の発表会から始まった四つの参加イベントが昨日で終って、ウクレレ生活もこれで通常ペースに戻る。あちこち、いろいろありました。
教室の発表会は前述の通りだが、その後は岐阜駅前のじゅうろくプラザのホールで、ハラウ ケーハウナニ フラダンス教室のホイケ（発表会）に一曲だけゲスト出演。翌週は蟹江町の商店街のイベント「Aloha de 一番街」。そして今週末、内海の海水浴場で開かれた 「Hulalele Luau 2009」。
教室の発表会はカフェでの個人演奏、岐阜ではホールで千人以上の前で、蟹江では和気藹々のお祭りのステージで、内海では近隣のウクレレ弾きが集まっている前で演奏という具合いに、ばらばらのシチュエーションだった。
クラチウクレレ教室は個人レッスンなので、こういうイベントじゃないと他の生徒さんと交流する機会があまりなく、沢山の生徒さんに会えたのはいいけども、よく考えてみると皆勤賞なのは自分だけなんじゃないか。一番暇な人ということか。
Aloha de 一番街　BESSA-R / CANON 50mm F1.8 II / FUJIFILM NATURA 1600</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>クラチウクレレ夏パーティー</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/07/post_123.html</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jul 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/07/post_123.html</guid>
      <description>５日にクラチウクレレ教室の発表会があった。今回は無難に乗り切れたと思う。
知り合いにウクレレを弾いてみせるときにハワイアン系の曲を弾くと反応が微妙な感じなので、皆が知っている曲をレパートリーに加えようと、宇多田ヒカルの「First Love」を選んだ。これなら解説の必要はあるまい。
前から弾いてみたいと思っていて、楽譜を集めてあった。ただし、オリジナルのキーだとウクレレの音域に収まらない。違和感のないキーに移調したりして、いろいろ弾き易く変更する。人が弾かない曲を選んだつもりだったが、ウクレレに合いそうだなと感じる曲は大抵、ちゃんと誰かが弾いていて、「First Love」はジェイク・シマブクロの演奏が有名な様だ。（自分は特にジェイクのファンではないので、知らなかった。）YouTube で検索しても、ウクレレで弾いている動画がいっぱいある。なんかガッカリ。
プロのジェイクは勿論、一般の人の演奏も皆上手い。上手いんだけど……。負け惜しみっぽくなってしまうが、日本人からみると、ウクレレで原曲に近付けようとすればするほど、逆にこの曲のイメージから遠ざかってしまっている様に感じる。どれも自分のやりたいこととは違うので、ちょっとやる気が出る。
まだまだ、やりたいことと出来ることに大きな差があって、発展途上版という出来だが、徐々に育ててウケ狙い用の曲として完成させたい。いつのことやら、わからんけど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『倉知誠』ブログ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/04/post_115.html</link>
      <pubDate>Sat, 18 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/04/post_115.html</guid>
      <description>ウクレレを習っている倉知誠先生のブログが出来ていた。ライヴなどの告知のためであるらしい。
・倉知誠
誠実な先生らしい、直球な感じのブログ名ですね。どうぞ会場のお近くの方は、足を運んでご堪能下さい。
CONTAX T2 / FUJIFILM NATURA 1600</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ほくぶ停』のウクレレカフェ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/01/post_110.html</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/01/post_110.html</guid>
      <description>ウクレレを始めたときから既にソロ指向で、殆どコードを覚えず直ぐに、非ハワイアン系の曲のソロ用ＴＡＢ符を見ながら自己流で弾いた。なかなか上達しなかったので、ソロを教えてもらえるクラチウクレレ教室で習い始めて今に至る。現在もソロ指向は変らず、教室のレッスンにはとても満足しているのだが、方向性を絞っている分、まだ身に付けていない「ウクレレの常識」的知識やスキルが今でもいっぱい有る状態だ。
頼めば教室でもそういうものも教えてもらえるとは思うが、教室以外の場所で他のウクレレ弾きの人達と交流を持てれば世界も広がるだろうと考え、日曜に豊山町のハワイアン喫茶『ほくぶ停』のウクレレカフェに参加させてもらった。
この会のメンバーの方々が結構遠くから来ているのに驚いた。あまり意識していなかったが、気に入る教室やこういった店が近くにあるのは、本当はかなり恵まれた環境なんだろうな。ただ、自分にとってちょっと残念なのは、ウクレレカフェが開かれる第4週の日曜はクラチウクレレ教室の月例演奏会の日でもあるということだ。今回は一人先に抜けさせてもらってそのまま教室に向い、ギリギリ間に合った。合奏の練習をしているのに一人だけ抜けて迷惑をかけるのもいかがなものか……。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鼻歌検索</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/12/post_104.html</link>
      <pubDate>Tue, 23 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/12/post_104.html</guid>
      <description>個人レッスンなので、他の生徒さんがどんな曲を弾いているのかはあまり知らない。演奏会があると「あの人はこの曲が好きなんだな」とか、「こういう曲もウクレレに合うな」とか分って、なかなか面白いものだ。
皆さん、演奏前には曲名を紹介してくれるのだけど、よく知っている曲じゃないとすぐ忘れてしまって、後から何だったっけ？となってしまう。うろ覚えの単語を使って検索してみるが上手く行かない。でもメロディーは覚えていたので、鼻歌を歌うと検索してくれるサービスを使ってみた。その結果は……。
そうそう、これですよ。しかもトップに来ているじゃないの。凄い技術ですな。それに我が歌唱力（鼻歌力）も満更ではない……と言いたいが、第二候補がＢＯΦＷＹって。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>クリスマス会</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/12/post_103.html</link>
      <pubDate>Sun, 21 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/12/post_103.html</guid>
      <description>今日はクラチウクレレのクリスマス会だった。我が演奏の今回の出来は、７０点というところか。（あくまで練習時と比べての出来なので、この点が１００点だったとしても、大したことはない。）夏の「惨敗」を受けて、いきなり新曲で挑むのを封印して二回の月例演奏会で「予行演習」を行った割には微妙な感じであるが、とりあえず今夜はウクレレのことを忘れて眠れそうだ。（赤点でなけりゃまぁ良いや、みたいな。）
難しいコードが無くてテンポもスローで曲が短くて覚え易いものをと、“To You Sweetheart, Aloha”を弾くことにしたのであった。それだけ「弾ける」ことを重視したのは、「弾ける」ということの上に音楽的な工夫を載せる余裕を持ちたかったからだけど、ハードルを下げたはずのに「そんな余裕はない」という感じ。音楽家への道程は遠いなぁ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ステージの方を見ましょうね。</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/08/post_90.html</link>
      <pubDate>Sat, 02 Aug 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/08/post_90.html</guid>
      <description>CONTAX T2 / DNP CENTURIA 400</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aloha de 一番街</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/07/aloha_de.html</link>
      <pubDate>Thu, 31 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/07/aloha_de.html</guid>
      <description>日曜の２７日、蟹江町の一番街商店街のイベント『Aloha de 一番街』にクラチウクレレ教室の一員として参加。先生と１４人の生徒で２曲を合奏した。毎度お約束で弾き間違えてしまったけど、今回は皆がいるから間違えても全然平気。
我々は皆、基本的に個人レッスンなので合奏するレパートリーは無いのだが、司会のお姉さんが「素敵な演奏ですね。もう一曲御願いします」と無茶振りをするので、先生が一人で一曲弾いてその場を繕う。
自分たちが演奏したのは５時前ぐらいだったけど、その前に地元の子供たちの太鼓や、後にフラ教室の人たちのフラがあったり、夜は倉知先生たちのハワイアン・バンド Manoa Rainbow の演奏などがあって、盛り上がっていた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ウクレレ・パーティ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/07/post_86.html</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/07/post_86.html</guid>
      <description>今日はクラチウクレレ教室の夏の演奏会だった。
今回の出来は３５点。這い上がれ！落合ドラゴンズと俺。
本日の中日：　巨７－３中（６日）　巨人、逆転勝ちで貯金３</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>爪が割れた</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/06/post_82.html</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/06/post_82.html</guid>
      <description>ボウリングをやっていて右手を見たら、親指の爪に大きなヒビが入っていた。ウクレレ弾けないじゃん。
とりあえず、それ以上ヒビが広がらない様にソロリソロリと３ゲームを投げ切り、低粘度の瞬間接着剤を流し込んで固定してみた。凄いな「瞬間」。ちゃんとくっ付いてる。
差し当たって夏の演奏会の練習に支障がないが、爪が伸びて爪切りを使ったら接着面が外れそうだし、本番の頃にヒビの位置が微妙な位置に来そう。今からピックを使う練習をした方が良いのだろうか……。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aloha Hawaiʻi Nei Festival</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/06/aloha_hawaii_nei_festival.html</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/06/aloha_hawaii_nei_festival.html</guid>
      <description>前回 “Latin Composer” と紹介した先生たちのバンドだが、ハワイアン・バンドとして活動するときの名前は “Manoa Rainbow”。メンバーは３人ということで、正確には名前を替えているだけではない様で、３人による別ユニットということかな。
この金曜に、劇団四季の劇場前に移転した Kalapana であったライヴも行ったんだけど、先ずは一ヶ月前の名鉄百貨店でのイベントの写真から。
BESSA-R / CANON 50mm F1.8 II / DNP CENTURIA 400
名鉄の催物会場のステージは、バンド演奏はともかく、フラの人たちには狭過ぎる様に思われる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>コモド・ライヴ　２</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/05/post_81.html</link>
      <pubDate>Fri, 30 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/05/post_81.html</guid>
      <description>後半はバンド “Latin Composer” のライヴ。我らが倉知師匠も楽器をギターにチェンジ。 BESSA-R / CANON 50mm F1.8 II / FUJIFILM FUJICOLOR 100
左のベースは高橋幸保さん。右のギターは中山進さん。パーカッションの方は東京にいるということで、K-onnの店長、甲斐さんが最後の曲（だったかな？）にカホンでサポート。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>コモド・ライヴ　１</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/05/post_80.html</link>
      <pubDate>Wed, 28 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/05/post_80.html</guid>
      <description>一月余り犬山祭ネタで引っ張った後、その翌日のコモドでのライヴについて書くか、それともゴールデンウィークにあった最近のライヴについて書くか悩んでいるうちに、どちらも古い話になってしまったので、心置きなく古い方から。
４月６日に春日井の Cafe Comodo で、我がウクレレの先生、倉知誠氏のバンド “Latin Composer” のライヴがあった。前半は倉知氏のウクレレ・ソロ。
BESSA-R / CANON 50mm F1.8 II / FUJIFILM FUJICOLOR 100
ウクレレと言うと、我々の年代だと牧伸二のイメージが強い、と言うか、それしか思い浮かばないという状態で、もう少し若い人になると今度は高木ブーのイメージになる様だ。高木ブーのウクレレはとても真面目なものなのだが、如何せん「ザ・ドリフターズ」のイメージが強く、ウクレレにはどうしてもコミカルなものという印象がつきまとう。ただ、最近はフラなどのハワイのカルチャーが日本でも人気となり、（両氏のお笑い芸を見かけることも少なくなったこともあって）状況が変りつつある様だ。
ウクレレ・ソロというのは簡単に言うと、他の楽器を用いずにウクレレ一本だけで演奏するスタイルのことである。ウクレレはギターに比べ弾ける音域が狭く、音量も小さい。音の伸びは少ないし、深さでも全然敵わない。それでも逆にウクレレの音はギターには出せないのであって、ウクレレの演奏にはギターと違う独自の美しさがある。
テレビを見ていると、CMなどに和み系であるウクレレの音が頻繁に使われていることに気付く。ただそういうときのウクレレの音は大抵「弱々しい可愛らしさ」を便利に利用した感じで、自分はウクレレ・ファンでありながら聴いても嬉しい気持ちになれない。先生の演奏にはそういう「か弱さが武器」という様なところは無く、斯く弾きたいものだと聴く度に思う。こういう先生が教えてくれる場所が近くに有って良かった。多分、ここじゃなかったらとっくに辞めてたと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ループ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/02/post_59.html</link>
      <pubDate>Sun, 24 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/02/post_59.html</guid>
      <description>今日の演奏会の我が出来は散々なもので、しばらく危なかしくも何とか破綻せずにきていたが、また『墜落率５割』状態に戻りつつある。
今日はクラチウクレレ工房にプロの演奏家である海田明裕さんが来られて、海田さんの演奏を楽しみにやって来た人が多かったのだろう、月例演奏会にしてはい大入りだった。それと、つい無意識に（勝手に）教室の評価を下げては行けないとプレッシャーを感じるらしい。で、失敗する。
どうも進歩がないな。丁度一年ぐらい前だったと思う。教室の演奏会にケーブルテレビの取材が入って、インタビュー撮影後の演奏で、途中で運指が全く思い出せなくなり、弾けなくなってしまった。番組でどんなことになってしまっているのか心配だったが、後で考えると当然だけど、自分が演奏しているカットは全く使われていなかったので、その心配は杞憂であった。
緊張しない様になれば弾けると言っても、実際には緊張しなくなるなんてことはないと思う。現実的な対策先はここじゃない。緊張しててもそこそこ弾けるときはある訳だし。この二回の失敗は他にも共通点がある。しばらく練習した曲が指の動きの記憶だけで何となく弾けてしまう様になって、演奏会でもそうやって弾いたことだ。これを変える必要があるのだろう。
今日のは「お灸」。手を打つべし。さもないと、また一年後も同じことを書いていることになるに違いない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>つじあやの、映画出演。その映画とは…</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/01/post_51.html</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/01/post_51.html</guid>
      <description>『魁!! 男塾』
つ：「わしがウクレレガールであるーっ！！」
うーむ…。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Almost Like Being in Love</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/12/almost_like_being_in_love.html</link>
      <pubDate>Sun, 23 Dec 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/12/almost_like_being_in_love.html</guid>
      <description>メリークリスマス！　今日はウクレレ教室のクリスマス演奏会だった。夏はデュオだったが今回はソロで、相手の脚を引っ張ってはいかんというプレッシャーから解放された分練習に身が入っていなかったが、まあなんとか無難に乗り切ったというところか。
曲は“Almost Like Being in Love”。ミュージカル“Brigadoon”（ブリガドーン）のために作られた歌で、映画化されてジーン・ケリーが歌った。日本でも宝塚歌劇団が公演を行っている。曲の邦題は『恋をしたみたい』。フランク・シナトラやナット・キング・コール、エラ・フィッツジェラルドらにも歌われているスタンダードナンバーである。
フィルム・スキャナーを買ってから、今度は他のフィルム・カメラが欲しくなってしょうがない。It’s almost like being in love. サンタさん、この「大きなお友達」の枕元にも、Zeiss Ikonとか、Bessa R2Mとか、Minolta CLEとかを置いておいてくれても構わないのですよ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Purity Ukulele</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/12/purity_ukulele.html</link>
      <pubDate>Sat, 15 Dec 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/12/purity_ukulele.html</guid>
      <description>クラチウクレレ工房で修行していた家入さんから、自分の工房のブログを立ち上げたという知らせを先日もらった。折角なのでPurity ukuleleさんの紹介を。
Purity(ピュアティ）ukulele製作の日々
家入慈郎さんの工房『Purity ukulele』は、愛知県（日進市でしたっけ？）にある。残念ながらまだお邪魔したことはないが、ブログに登場している、隣の畑のヤギが気になる。
家入製ウクレレは、外観的にも音質もクラチとはちょっと違う。この表現が上手く伝わるかどうかわからないが、クラチは「薄い」形状のものに力を入れているのに対して、私が見たのはちょっと「細い」という感じのものが多かった。強度がありそうなしっかりした作りでありながら、ウクレレらしい音で良く鳴る印象。くどくない程度にウクレレの可愛さが出ていて、女性に人気がありそうな気がする。実際、女性の生徒さんで何人か家入ウクレレを使っていたし。
家入さんがクラチの工房に居た頃は、レッスン前やもう終わった『生徒』が、よく家入さんや倉知さんとワイワイ、ウクレレ談義をしていた。最近はあまりそういうことはなくて、他の生徒さんと話をする機会も減ってしまったな。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『板東リサーチ』にクラチウクレレ登場</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/11/post_39.html</link>
      <pubDate>Sun, 18 Nov 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/11/post_39.html</guid>
      <description>１１月２２日木曜日、CBCテレビの『そこが知りたい　特捜！板東リサーチ』でクラチウクレレ工房が取り上げられるとのこと。
自分は月に二三回通っているからよく知っているけど、暫く休業していたのでウクレレ界（？）では「幻」扱いのクラチウクレレさん。最近、地元のテレビによく取り上げらているから、もう「幻の」ではないね。
追記：　リンク　「発見！アイデア商売と伝統の技　小牧ぶらり旅」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ノコギリデオンガク</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/10/post_35.html</link>
      <pubDate>Tue, 16 Oct 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/10/post_35.html</guid>
      <description>ちょっと前に、中部国際空港で『アコースティックファンフェア2007』というものをやっていて、今年はウクレレがメインでクラチウクレレも出展するというので足を運んだ。セントレアに行くのは岩手遠征以来だ。
ステージにはいろいろなタイプのウクレレ奏者が登場したが、『はじめにきよし』の、サキタハヂメの（ウクレレじゃなくて）ノコギリの演奏が面白かったというか凄かったというか。ノコギリは幽霊登場の効果音みたいなフニャフニャしたイメージがあったのだが、サキタハヂメ氏のそれはまったく違った。あまりに正確な音程で安定しているので、シンセを弾いているのかと思うほど。流石は世界一のノコギリ演奏家。
イベントには山田まりやとブラザートムもレポーターとして来ていた。ウクレレアーチストの写真も少し撮ったが、勝手に載せると肖像権の問題で怒られそうなので、代わりに、当たり障りない「空港からの眺め」をお楽しみ下さい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>テネシーワルツ　１</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/07/post_22.html</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jul 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/07/post_22.html</guid>
      <description>カンテレの話の続きを書きたいんだけど、なかなかたどり着けない。
今日は cafe comodo で夏の（月例じゃない）演奏会だった。曲は「テネシーワルツ」で、デュオ構成。
演奏は、伴奏パートを弾き間違えるというミス。でも共同演奏者が影響を受けずに弾いてくれたので、大きな失敗にならずに済み、曲の形は崩れなかった。（どうも有り難う。）自分のメロディー・パートを間違えるのも良くないが、相手の足を引っ張ることになるし、そもそも余計なミスなので、自分の中ではこっちの方がこたえるかな…。
この曲はレッスンの課題曲ではなかったけど、いろいろなアレンジを聴いたり、曲に関するエピソードを調べたりと、本番までの長い間、いろいろ楽しめた。折角だからその辺も書いておきたいと思う。
そういえば、会費無しだったけど会場レンタル料はよかったんだろうか？
（つづく）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>梅雨なのに「太陽がいっぱい」</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/06/post_19.html</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jun 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/06/post_19.html</guid>
      <description>今月から演奏会の曲をチェンジ。雨の中、アラン・ドロン主演映画「太陽がいっぱい」のテーマ曲を弾く。
初回の出来は、大崩れはなかったから５５点ぐらいか。それにしても、他の生徒さんの演奏が少ないなぁ。来月に備えて秘密特訓中？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>夏に備えて</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/05/post_14.html</link>
      <pubDate>Sat, 19 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/05/post_14.html</guid>
      <description>もう五月も半ばを過ぎ、どんどん気温が上がって来た。これからは夜中、部屋の窓を開けたままウクレレの練習をすることになる。近所迷惑にならない様に弦を弱く弾いて練習しているといざ強く弾こうとしても上手く弾けないので、「サイレント」なコンサートがあったら良いなと思う今日この頃。
ソプラノ・サイズのソリッドは持っているのだが、自分はピエゾの音があまり好きではなく、結局ほとんど使っていない。エレアコのピエゾ出力を自然な音にするエフェクタが各社から出てるので、一番安いものを買ってみた。
・KORG ToneWorks AX3A 結構使えそう。たぶん、楽器の個性は消されてしまうんだろうけど。
最近、サウンドハウスに貢ぎまくり。ここは変な箱に梱包してくることで有名。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>物欲の虜</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/04/post_11.html</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/04/post_11.html</guid>
      <description>最初は単に、自分のウクレレ演奏のチェックが目的だった。そこそこの音で録れるというボイスレコーダ用マイクを買ってコンピュータに録音、演奏を確認していた。折角だから楽器用マイクを買って、もっと良い音で録ってみよう。一つの楽器だけの演奏をモノラルで録ると空間の広がりがまったく無いから、そのうちステレオで録りたくなるのだろう。どうせマイクを買うなら最初からと、一月程前にRODE社のNT4を買った。
折角のステレオ・マイクなので、ステレオで録音してみたくなる。でも、手持ちのオーディオ・インターフェイスでは、マイクからは２チャンネル録りが出来ない。じゃあ、オーディオ・インターフェイスも買おう。NT4はコンデンサマイクだから、ファンタム電源付きで２チャンネル以上のものをあれこれ調べる。結局購入したのは、前からずっと気になっていたLINE6のTonePort KB37。外観がかなりツボで、鍵盤楽器はまったく弾けないのに、何か役立つんじゃないかと無理矢理自分に言い聞かせて。
届いた実物は、でかいプラスチックの塊という感じで高級感は無いが、組み合わせて使用する怪しいアンプ・シミュレータソフトGearBoxと共に、結構気に入った。だが、自分のコンピュータ環境では時々挙動不審になる、かなりの『じゃじゃ馬』。その辺りの話は、また今度。
次はこれに似合う密閉型のヘッドフォンが欲しいな。（←もう、目的を完全に逸脱。）やっぱり、これかな。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Debut</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/04/debut.html</link>
      <pubDate>Sat, 07 Apr 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/04/debut.html</guid>
      <description>一週間前、春日井の Cafe Comodo でウクレレの演奏をして来た。
教室主催の演奏会以外でウクレレを弾くのは初めて。毎月行っている「飛び入り演奏会」というもので、プレイチャージを払って演奏するので、まあ、カラオケみたいなものか。いつもなら緊張するところだけど、体調が悪過ぎ、弾くのがやっとで緊張している余裕（？）が無かった。いつもより出演者が少なかった様で、それも良かったのだろう。
飛び入り演奏会はともかく、面白いライヴがよく行われている様なので、お近くの方は一度覗いてみては？　お店の方の素晴らしいジャズ・ヴォーカルを聴けるかも。発熱しているときに鳥肌が立つレベルの歌を聴くと、ゾクゾク度が２倍。今度は体調が良いときに聴きたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今更ながら「フラガール」</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/03/post_7.html</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/03/post_7.html</guid>
      <description>ウクレレ弾く人としては遅れ過ぎなんだけど、周りが（自分だけ映画を観ずに我慢して）DVDが出てから（私が）買ってそれを観ろ（そして貸せ）というので、やっと観ました「フラガール」。いいね、とても。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>頭がドングリ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/02/post_2.html</link>
      <pubDate>Sun, 25 Feb 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/02/post_2.html</guid>
      <description>という訳でブログを書く環境も復活して、最初のウクレレの話題は…
今日、今月の演奏会があったのだが、ケーブルテレビの取材が来た。早めに行ったら始まる前にインタビューを受けて、そこで「やっと、ちょっと弾ける様になって来て、今までは音楽は聴くばっかりだったけど、違う接し方が出来る様になった」と言ってみる。しかしその後、自分の演奏中に弾き方が途中で分からなくなってしまい、取りあえず無理矢理終わらせるという失態を。
傍目にも落ち込んで見えたのだろう。皆さん、「良い音していたね」と声をかけてくれた。優しい心遣い、有り難うございます。でも、それって腕の問題じゃぁないんじゃ……。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chromatic Tuner IMT-500　（２）</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/02/2007-02-04-chromatic_tuner_imt500.html</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/02/2007-02-04-chromatic_tuner_imt500.html</guid>
      <description>赤のビニールテープではあんまりなので、クリップの内部に黒のスポンジを貼ってみた。ホームセンターで売っている、両面テープ付きの硬質なもの。１５０円。
採寸してカットすればもっとキチンとしたものになるのだろうが、これでも用が足りているので、まぁいいや。フェルト製の３５０円ぐらいのものも買ったが、厚みが足り無くて無駄になった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chromatic Tuner IMT-500</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/01/chromatic_tuner_imt500.html</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/01/chromatic_tuner_imt500.html</guid>
      <description>先週末、ポエポエ名古屋店に寄っときに Intelli のクロマチック・チューナー『IMT-500』を買った。
今まで使っていたものはギター／ベース用だったのでAECGのチューニングではちょっとだけ面倒な操作をする必要があったのと、コンタクト・マイクのコードが絡まることがなくなって良いのだが、気に入らない点もある。クリップの内部に角ばっている箇所があり、そこがウクレレのヘッドの角に当たるとヘッドが削れてしまうのだ。詰めが甘いっていうか……。
そこで上の写真の様に、ビニールテープを巻くことにした。赤しかなかったので取りあえずこの状態だが、いずれ、せめて黒のテープに巻き直そう。
追記：
テープは止めて、スポンジを貼った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Honolulu City Lights</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/01/honolulu_city_lights.html</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/01/honolulu_city_lights.html</guid>
      <description>昨年末までレッスンで習っていた曲、“Honolulu City Lights”。オリジナルはビーマー・ブラザーズ（Keola &amp;amp; Kapono Beamer）だが、カーペンターズがカバーしていて、そっちの方が有名らしい。クリスマスには間に合わなかったけど、何とかレパートリーにしたい。
教室で使っている楽譜には南かおるによる日本語版の歌詞も載っているが、当時の日本人好みの味付けという感じで、ちょっと演歌風。歌詞の訳はなかなか難しいので他力本願で検索してみたところ、こんな感じだろうと言うものを発見した。
・☆HALE MOANA ☆ HAWAIIの香りを届けます！　HONOLULU CITY LIGHTS
このページで紹介されている様に、オアフ観光局のページからビーマー兄弟によるオリジナルを聴くことが出来る（１６分過ぎから）。素晴らしい。
このオアフ観光局のサイトはハワイアン・ミュージックを知るのにはとても良さそう。
・オアフ観光局　オアフラジオ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イブイブイブ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/12/post1222.html</link>
      <pubDate>Fri, 22 Dec 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/12/post1222.html</guid>
      <description>もうすぐクリスマス。日頃サボっているのに演奏会に向けて急激に練習したため指の筋が痛くなり、とたんに練習ペースが落ちる。間に合うのか、今年もヤバ目。
今年の我がクリスマス・アルバムはこれ。iTunes Store US にて購入。
Christmas Is Everywhere　〜 Petty Booka </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『UKULELE』</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/10/ukulele.html</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/10/ukulele.html</guid>
      <description>クリスマスの演奏会で何を弾こうかと考え、あるCDを中古で入手しようとしたが、無かったので仕方なく新品で購入。
そこはあまり寄ったことのない店だったので、他にめぼしいモノはないかなとチェックしたら……有りました、 FAIRCHILD の 『UKULELE』。
FAIRCHILDは、すっかりバラエティー（毒舌）タレントになっているあの YOU がボーカルだったバンド。一曲おきぐらいにウクレレの伴奏で YOU が歌う短い曲が挿入されている。今となっては、こちらの方が本来のテクノ・ポップな楽曲より価値があると思う。それにしても、YOU 変り過ぎ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>メトロノーム</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/10/2006-10-19-post1019.html</link>
      <pubDate>Thu, 19 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/10/2006-10-19-post1019.html</guid>
      <description>今まではパソコンのメトロノーム・ソフトを使ったり、リズムパターン入力して演奏させたりしていた。でも、いちいちパソコンを操作するのは煩わしいし、パソコンの前で練習するとは限らないので、メトロノームを買おうと思った。
ウクレレに似合うものを探してみたら機械式で小型のものがあったので、その日工の「Hi-Mini」をネット通販で購入。
届いたらイメージよりも大きかったが、程よい重量感が結構気に入った。良い買い物だったと思う。後は練習だ……。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>落第決定</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/08/2006-08-20-post0820.html</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/08/2006-08-20-post0820.html</guid>
      <description>今日はウクレレ教室の演奏会があった。上がってしまって演奏の出来は……自己評価３０点ぐらいだな、ありゃ。
最近弾いているのは「Kaimana Hila」。難しいアレンジをしているでもなく、普段は弾けるが、本番に対してはまだ練習が足りていないということなんだろう。どんな簡単な曲でも「これ以上練習しても無駄。後は野となれ山となれ」と思えるぐらいにしないと駄目らしい。（書いててシンドくなるなぁ……）
一応、「弾けなくても負けを認めない。難易度を下げることはまったく躊躇わずに弾けるまで続けて、弾けたら即勝ち逃げ（？）」という方針なので、演奏曲をチェンジするのは次回以降に持ち越しだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>出物</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/07/2006-07-31-post0731.html</link>
      <pubDate>Mon, 31 Jul 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/07/2006-07-31-post0731.html</guid>
      <description>中古CD屋で Petty Booka の『TOKONUT’S HAWAII』 と『BLUE LAGOON ペティブーカの青い体験』を発見し、買って帰った。前の持ち主はどんな人物なのか、どうして手放したのか、勝手な想像をしないではいられない。真人間になったとか。
Petty Booka については次のページが詳しい。
・PETTY BOOKAの歩んだ道　〜アサノとブカちゃん〜　〈前編〉
・PETTY BOOKAの歩んだ道　〜アサノとブカちゃん〜　〈後編〉
Petty Booka は女性二人組のユニットだが、現在はペティーもブーカも代替りしていて、オリジナルのメンバーは残っていない。二代目ペティーは森山良子の娘さんであるらしい。
このオリジナルメンバーの下手上手感が好きなのだが、『BLUE LAGOON』はバックが豪華で歌が上手過ぎ（？）、「こんなの、Petty Booka じゃないやい！」と言いたくなるような、微妙な作品であった。
Petty Booka を聴いていると、二年前に岩手でSさんの車に乗せてもらったとき、『ハワイの純真』を聴きながら Petty Booka 談義をしたことを思い出す。お元気ですか。きっと良い魚を釣っているんでしょうね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不思議なウクレレ（ハーフ）</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/04/2006-04-30-post0430.html</link>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/04/2006-04-30-post0430.html</guid>
      <description>リハビリ代わりに：
バイオリンとウクレレを融合（？）させるとこのような楽器になる様です。
他にも面白い楽器がいっぱい。
・ハープとチターとオートハープ Harp &amp;amp; Zither</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ウクレレ練習に向くソフト</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/03/2006-03-26-post0326.html</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/03/2006-03-26-post0326.html</guid>
      <description>GarageBandをMTRとして使って練習していたが、GarageBand自体は楽譜の入力は出来ない（現実的でない）。楽譜があまり読めない私は、弾こうとしている楽曲の確認をするための適当なソフトを探すことにした。
以前『DTM（デスク・トップ・ミュージック）』と呼ばれていたジャンルのソフトのことを、最近では『DAW（デジタル・オーディオ・ワークステーション）』と言うらしい。Appleに買収されたLogic（Logic Express）も含めいろいろあるんだけど、「すげー曲作るぜ！」というのが目的じゃなくて、ウクレレの練習を支援してほしいだけなので、機能テンコ盛りのソフトは使い難そう。それに結構高い。
Macで探すという制約もあって、なかなか良いものが無い。４弦のタブ譜に対応できることが分かったので、最初、TablEditを使ってみた。でもMac OS X版では日本語を使うと問題があるとか、外部音源を持っていないのでQuickTimeで鳴らすと音がしょぼいなど、気に入らない点もある。
そこでMelody Assistantを試したみたところ、かなりいい感じ。日本語の言語設定もある。しかも＄２０、バージョンアップ料金は無料。安い。タブ譜も扱え、デジタル録音機能もあるのでGarageBandで行っていたことも出来そうだ。以前もデモ版をちょっと試した気がするが、フランス製の不思議な雰囲気に当てられて、その良さに気付かなかった。
Windows版とMac版の両方があって、日本語モードに切り替えられるようになっている割には、何故か知名度は低いみたい。もったいないな。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sanoe　（５）</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/02/sanoe5.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/02/sanoe5.html</guid>
      <description>（続き）
以上、サノエというのが誰なのかを中心にこの曲について調べてみたのだが、サノエの特定に拘り過ぎて、真実から遠ざかってしまったのではないかと思い始めた。
男性の方に着目すべきではなかったか。サノエに呼びかけているのがカラカウア王だと考えたらどうだろう。「サノエ」がハワイの人民を象徴する女性ならば、人民に語りかけるのはリリウオカラニよりも兄のカラカウア王の方が自然だ。そして、サノエには特定のモデルはいないのだと思う。歌が作られたとされる1870年中頃、リリウオカラニは女王ではなかった。王族とはいえ、また王位継承者になったとはいえ、王を差し置いて恋人として人民に語りかけるということはあるだろうか。
私はこの歌を、困難な状況にも屈せず愛するハワイの人々を導くカラカウア王の決意を表している、と考えることにした。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sanoe　（４）</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/02/sanoe4.html</link>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/02/sanoe4.html</guid>
      <description>（続き）
サノエが誰なのかを特定できる、揺るぎない根拠というものは無いらしい。なので、自分で好き勝手に考えると：
個人的には、作者とされるリリウオカラニ女王やカペカだとは考えにくい。男性の立場で自分のことを想う歌を作って発表するというのはどうなんだろう。他に（作者が明言する）そんな歌を聴いた覚えがないのだが。もっとも、カペカが作詞者ではなくて、リリウがカペカの話を参考にしたと言ったのが何時の間にか作詞者とされた可能性もあるのかも。
自分の歌詞の解釈では、リケリケ王女というのも無い気がする。歌詞の“Likelike”がリケリケ王女のことだとすれば、サノエの他にリケリケ王女が登場するのは変だと思う。
『サノエ』は表面上は宮廷内の、表沙汰に出来ない恋愛を歌っているようなので、判ってしまいそうな人がモデルだと大問題になったのではと心配してしまう。何か核になるストーリーはあったにせよ、具体的に誰と言える程の人物は居ないのじゃないかな。（その「核になったストーリー」が問題なんでしょ！って言われそうだけど。）
『サノエ』の裏の（真の）意味は、“He Mele Aloha” の解説
Sanoe (kanoe), the mist, referred to the Queen’s people, the Queen awaits their will.
に沿った、愛するハワイの人々を導く女王としての決意を表しているという解釈を採用したい。リリウオカラニは1877年、弟レレイオホク王子の急死によって王位継承者となる。『サノエ』は1870年代中頃に作られたと言われていて、女王となることが決まった後なのか微妙である。でもそう考えると、女王廃位とハワイ王国終焉に結びつけて語られる『アロハ・オエ』と同じぐらいドラマチックな歌ということになる。
（続く　想定外）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sanoe　（３）</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/02/sanoe3.html</link>
      <pubDate>Sun, 19 Feb 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/02/sanoe3.html</guid>
      <description>（続き）
サノエとは誰か。２００５年発行の山内雄喜著『元気が出るハワイアンの名曲２５選』では「現代ではリケリケ王女のこととされているが、そう言い切ることは難しい。」と、リリウオカラニ女王、リケリケ王女、エリザベス（カペカ）の説があると紹介している。結局、特定する決め手が存在しないということなのだろう。
女王やカペカがサノエではないかと言われるのは、作者とされる両者が自分の体験を元に作った可能性からだと思うが、リケリケ王女を挙げる根拠は何なのか。『サノエ』はリケリケのために書かれた歌とされているらしい。そう言われる理由が解れば、サノエがリケリケなのかどうかがはっきりしそうだけど、リリウオカラニがそう言ったとか、何かに書いてあるという訳でもない様な……。『サノエ』の５番の歌詞に、“Likelike”が登場する。このことが、「リケリケ王女のために書かれた歌」とか「サノエはリケリケ王女のことだ」とされる理由なのかもしれない。
ハワイ語は理解できないので英訳を見ているだけだが、４番までよりも詩的に訳しているのか、この５番の歌詞の意味がさっぱり解らない。何故、「ローマ」や「リケリケ」が出てくるのだろうか。HUAPARAの英訳で“Moving now upward”とあるけど、ハワイから見てローマは「上」に移動して向う場所でもないだろうし（ハワイに「上京」という概念が？）、上に移動しそうなのは４番に登場する「噂好きな鳥」ぐらいだ。次の“Like the Princess Likelike”で何かがリケリケみたいだといっているが、リケリケ王女がローマに行ったという話は読んだことないし、って事はつまり……。どうもリケリケ王女に敬意を表して作った歌というのも怪しい気がする。
（続く　たぶん次で終わるかと…）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sanoe　（２）</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/02/sanoe2.html</link>
      <pubDate>Sun, 12 Feb 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/02/sanoe2.html</guid>
      <description>（続き）
前述HUAPARAのサイトでは、
This song is about an affair in the royal court. Sanoe, the woman, was probably Kapeka; the gentleman, unknown
と、ある男性とカペカのことと思われる女性『サノエ』との宮廷の恋の歌であるとしている。ここにもカペカが登場するが、カペカとはどんな立場の人なのだろうか。
新年会で同じ曲を演奏したウクレレ仲間が持っている本、“He Mele Aloha”の解説には、
This song, written to honor Likelike by Princess Lili`uokalani and her friend, Elizabeth Achuck, is full of court intrigue, which is discussed in The Queen’s Songbook. Sanoe (kanoe), the mist, referred to the Queen’s people, the Queen awaits their will. 1870s.
と、「リリウオカラニ王女と彼女の友達のエリザベス・アチュークによって、リケリケを讃えるために書かれたこの歌は…」となっている。 カペカとは、このエリザベス・アチュークのことであるらしい。リリウオカラニが「王女」とされているのは、女王に即位するのは1891年で、曲を書いた1870年代はまだ王女だったということか。リケリケはリリウオカラニの妹のリケリケ王女（Princess Likelike）。ここでは、サノエとは『霧』で、女王の人民を指すとなっている。（何故、「女王の」なんだろうか？）
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sanoe</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/02/sanoe1.html</link>
      <pubDate>Sat, 11 Feb 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/02/sanoe1.html</guid>
      <description>トリノ・オリンピックが開幕した今日、新栄のKaLaPaNaでウクレレ教室の（ちょっと遅めの）新年会だった。「生徒もステージで弾きましょう」ということなので、数少ないレパートリーの中から“Sanoe”（サノエ）を選ぶ。
人前で演奏するのはなかなか平常心という訳にはいかず、一人で気楽にポロポロやっている時には失敗しないところも躓いてしまったりする。今日の演奏は……甘めに採点すると、自分では８０点ぐらいの出来かな。あくまで今の実力に照らすと、だけど。
“Sanoe”について、教室で使っている白石信編『ウクレレでうたうハワイアン名曲集』では、
「朝霧にぬれたレアフの花のように美しいサノエよ、私の想いを聞いておくれ……」といった内容の恋のセレナーデで、ワルツ・テンポで演奏されるクラシック・ナンバー。サノエは、リリウオカラニ女王を指すといわれる。
と解説されている。しかしこれは本当だろうか。リリウオカラニ女王（Queen Lili`uokalani）とは、あの有名な曲 “Aloha ｀Oe”（アロハ・オエ）の作詞作曲者としても知られる、ハワイ王国最後の君主。この本には、Sanoeを作った人については書いてない。検索すると、リリウオカラニ女王の作であるらしい。
・HUAPALA &amp;gt;&amp;gt; Sanoe
女王が自分の美しさを讃える曲を作る、というのは変だ。Sanoeを収録したCDの情報などでは、作曲がリリウオカラニで、作詞がカペカ（Kapeka）とされている。本人が作詞者でないならば「サノエとはリリウオカラニ女王」というのはあり得るだろうが、私としてはどうもスッキリしない。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>教則本つながり</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/01/post0129.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/01/post0129.html</guid>
      <description>先回はムビラの教則本の話だったが、今回はマンドリン。
近所の図書館の新着コーナーで見つけてあったバオバブの栽培方法を書いた本を借りようとしたら、貸し出し中であった。残念。借りようと思っていたもう一冊の、『図で解る正しいマンドリンの弾き方』はまだあった。バオバブ本はまた今度にして、こちらを借りて来る。
この本はラウンド・マンドリンの教則本で、まだ発刊されたばかりの様だ。今のところマンドリンを弾く予定（？）はないのだけど、本が放っている雰囲気がいい感じだったので、読んでみたくなったのだ。英文と和文が並記されていて、外国の教則本を翻訳したものかと思ったが、著者は日本人だった。
マンドリンは４対８本の金属弦を張った、主にピックを使って弾く楽器で、ナイロン弦をもっぱら指で弾くウクレレとは違う。しかし、同じ撥弦（はつげん：弦を弾く）楽器であり、弦を振動させる方向による音色の違いの説明を読むと、参考になる共通点があると感じる。ウクレレには肩肘張らない親しみやすいイメージがあるけれど、その辺が仇となってか、弦の振動方向を追求する様なアプローチの教則本は見たことが無い気がする。この本に書いてあることは、ウクレレ弾きにも役に立ちそう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>業務連絡</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/01/post0108.html</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/01/post0108.html</guid>
      <description>Ｊさんへ
不真面目な生徒の私ですから純粋なウクレレ・ネタは少ないので、トップページをチェックしてくださいね。UKULELE カテゴリー以外でもウクレレについて書くこともあります。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>リズム音痴</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2005/12/post1218.html</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2005/12/post1218.html</guid>
      <description>今度、ウクレレ教室の演奏会で二人で合奏することに。一人で弾いているときは、失敗しても（←よく失敗している）自分が下手だということだけで、まぁそれで構わないが、合奏だともう一人に申し訳ないから、いつもより練習に熱が入る（というか、いつもは、あまりしてない）。
Apple のお手軽ループ・シーケンサ GrageBand を MTR 的に使い、先ず相手のパートを自分で弾いて録音し、それに自分のパートを合わせて弾いて練習することにした。相手のパートと言っても、曲の１番と２番で入れ替わるだけだから問題ない。録音完了して聴いてみると…。うーむ、これはかなりマズいぞ。
自分の演奏を録音して客観的に聴いてみると、リズムがバラバラ。一緒に練習しているときは相手がうまく合わせてくれているので気にならなかったのだが、難しいところは遅くなり、簡単なところは大急ぎといった感じで、ヨロヨロしている。
これはもうちょっと改善せねばなるまいと、リズム練習に重点を置くことにした。とは言え、大きなメトロノームを買うのも結構高そうだし、パソコンのソフトで、出来ればタダで済ませたい。メトロノーム・ソフトは、ユーザの多い Windows 用ならば選択肢が広いが、Mac 用はあまり無いみたい。今まで見つけたソフトは二つ。
UkuTune はその名のとおりウクレレ用チューナーの機能を持つメトロノーム・アプリで、用途的にはピッタリ。しかし時間を作るプログラムにループを使っているのか、CPU 使用率が高くてファンが回り出してしまい、喧しくて練習どころではなくなる。残念ながら使用を断念。
その点、AquaGnome は大丈夫なので、こちらを使っている。
さて、本番までにリズム音痴は直るのだろうか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>クラチを購入</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2005/11/post000227.html</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2005/11/post000227.html</guid>
      <description> 先週末、教室に行ったら「もう出来てるよ。」もう一月ほど先だと思っていたのだけど。
クラチウクレレは基本的にオーダー生産で、標準モデルというものが無くてカタログも無い。インターネットで検索してもヒットが少なく、他のメーカーに比べて「露出」が極端に少ない。買い物の自慢をしたいみたいでナンだが、興味がある人も居るであろうので、画像をアップします。
コンサート　１４フレット継
ボディ：コア
ネック：マホガニー
指板：　ストライプド・エボニー
ベグ：　グローバー
画像：　上面１　上面２　側面　ラベル
このウクレレの一番の特徴は、ボディ自体の薄さだろう。他に持っているナカニシのソプラノより薄い。外観をエレキ・ギターに似た感じにするために薄くしたものはいくつか見たことがあるが、クラチウクレレでは音質面からの追求で薄いモデルを作っているとのこと。折角オーダーするなら、そのメーカーらしいものにしたかったので、自分も薄型に。最近は薄いウクレレを作ることが多いそうだが、もちろん一般的な厚さのものも頼むことが出来る。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>覚王山参道ミュージアム</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2005/10/post1014.html</link>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2005/10/post1014.html</guid>
      <description>レッスンの日もあった後、日曜には覚王山の日泰寺の参道でお祭りがあり、ウクレレ・サークル『ウ中連』（ウクレレ中部連合）の方々の演奏があるということなので、そこへ行くことに。
日曜は生憎の愚図ついた天気で、お祭りの人出は前日よりかなり悪かったみたい。ウ中連のパフォーマンスのときはちょうど雨が止んだ。ウクレレがメインの演奏。男性、女性のフラもあり。サークルの方々が会場にドバーっといるのかと思ったらそうでもないみたい。二日目だったからだろうか。それとも、それほど大所帯の団体ではないということかな？ 次の出演者の『pop pop』も聴いて、それからステージを離れた。
ステージの写真を撮ったけど、了解を取らずに載せるのも何なので、アート作品の写真をどうぞ。
覚王山のベトナム料理店『メコン』は閉店していたのね。美味しかったと思うけどなぁ。残念。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>KaLaPaNa ライヴ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2005/10/kalapana.html</link>
      <pubDate>Wed, 12 Oct 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2005/10/kalapana.html</guid>
      <description>先週末は、ウクレレづいていた。先ず、金曜日は新栄の『KaLaPaNa』へ、ウクレレを教わっている倉知誠先生の演奏を聴きに行った。Manoa Rainbow の皆さんの他に、ゲストに Kaulana の Kosuke 氏も登場。
カラパナは初めてだが大通りから少し入った人気のない場所で、暗い時間に行くのはちょっと怖い感じ。
先生の演奏は教室で聴いているけど、やはり見事なものです。『クラチウクレレ』の製作者である先生のお父さんに「楠本さんも二年ぐらいであのぐらいに…」と言われたけど、「ぬははは…」と笑うしかなかった。もちろん冗談ですよね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ハワイアン・ナイト</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2005/08/2005-08-23-post0823.html</link>
      <pubDate>Tue, 23 Aug 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2005/08/2005-08-23-post0823.html</guid>
      <description>ウクレレを習っている先生が出るということで、本郷のライブハウス『アルマジロ』に行ってきた。（いや、連れて行ってもらったと言った方が正確だが。）
狭い店内は、フラ・ダンサーで一杯。殆どのテーブルが踊り手で埋って、曲が替わるとダンサーも替わるという様子で進行して行く、なんだか不思議なステージだった。
自分はハワイアン・ミュージックに馴染みは無く、好んで聴くジャンルじゃない。でも、自分で弾く分にはなかなか良いと思うようになってきた。（弾けんけどさ。）ウクレレには合ってるよね、やっぱり。
［追記］
アルマジロのWebサイトに、当日の写真がアップロードされた。（９枚中、下の６枚）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一からやり直し</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2005/04/2005-04-11-post0411.html</link>
      <pubDate>Mon, 11 Apr 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2005/04/2005-04-11-post0411.html</guid>
      <description>いつになったら釣りの話題になるんでしょうねぇ…
「ウチは楽譜だけを見て弾けるようになってもらいます」ということで、音楽理論の基礎の勉強から始まったウクレレのレッスン。今まではウクレレ用のTAB譜を見ながらポロンポロンとやっていた。TAB譜とは押さえるフレットと弾く弦を示した手順書の様なもので、これを使えばオタマジャクシが読めなくても弾けるのだが、ウクレレ用のTAB符が用意されていない曲はお手上げとなる。
音楽の理屈は、遥か昔に学校の音楽の授業でも習った…が、はっきり言って、当時も何をやっているのかさっぱり理解できなかった。さて、今回は解るようになるのだろうか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>春なので</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2005/04/post0403.html</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2005/04/post0403.html</guid>
      <description>せっかく花見のお誘いがあったのだが、いろいろあって行けなかった。悲し。今年は桜の開花が遅れているが、花見の時期には楽になる杉花粉も飛散はまだまだ続く様だ。いい加減にしてほしいよ。
そんなこんなの春なのだが、鼻をかんでばかりもいられない訳で、新しいことも致しましょうと今日からウクレレ教室に通い始めた。結構良いウクレレを持ってはいるのだが、持ち主の腕は一向に上がらないので（触ってもいないので当然だ）、そのウクレレが可哀想。もう少しちゃんと弾いてあげられるようにならないとね。
何かを習おうとしたり買おうとしたりしたときには、大抵は首都圏に住んでいる方が有利だと思うけど、自分の住んでいる尾張北部は、ことウクレレに関しては、どっこいナカナカの地なのだ。まず、江南市にはあの中西楽器製作所がある。そして、今日からお世話になる教室は、知る人ぞ知る「クラチ」のクラチウクレレ工房なのだ。あと、岐阜県可児市にはヤイリギターもある。ウクレレはギターなどに比べると場所も取らないし、価格も篦棒なことは無いので（バンブー・ロッドに近い※１）、好きな人はどんどんオーダーしてしまうのではないだろうか。そう考えると、怖い所に住んでいる訳だな…
えーっと、目標は…　２年後ぐらいに一曲通しで弾けたらと。さてそこまで続くだろうか。
※１　それって…</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
