<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>TRAVEL on Kusumoto&#39;s Blog</title>
    <link>https://kusumotonorio.github.io/categories/TRAVEL.html</link>
    <description>Recent content in TRAVEL on Kusumoto&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 05 Sep 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://kusumotonorio.github.io/categories/TRAVEL/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>夏のイベント綱渡り</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2016/09/mini-camp.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2016/09/mini-camp.html</guid>
      <description>八月最後の週末、相方の愛車絡みのイベントと自分のウクレレのイベントを全てこなすべく、一緒に出掛けた。
先ずは南木曽町でオートキャンプ。天気は生憎の雨まじり。
一度強く降ったときにタープのペグが飛んで倒れてしまって慌てて建て直したものの、後に上って、キャンプ・ファイヤー、花火、肝試しなどをして遊んだ。
翌日、早朝に出発して、モリコロパークの鯱レレ万博2016へ。クラチウクレレ教室で参加した後、プロのステージをいくつか観てから、今度は蟹江の商店街のイベント、ALOHA DE 一番街に向う。
道に迷いつつ、会場に到着。こちらも天気が心配されたが、自分達の演奏のときは何とか保って、ミッション・コンプリート。これで夏のウクレレ関連イベントも全て終った。
かなり無理目のスケジュールだったが、良い夏の思い出になった。全部運転してもらうことになってしまって、感謝です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>しまなみ海道 （８） 海の道 その２</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/12/shimanami-8.html</link>
      <pubDate>Wed, 30 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/12/shimanami-8.html</guid>
      <description>（続き）
大島や岩城島は愛媛県だったが、生口島は広島県。広島といえば「広島風お好み焼き」だろうということで、バス食堂「福ちゃん」に入ってみる。中はすっかりご機嫌に出来上がった爺っ様達のカラオケ大会状態だった。
お客さんが置いていったという蜜柑を貰って三人とも負荷を増やし、強くなってきてしまった雨の中を出発した。帰りは生口島から、大三島、伯方島、そして昨日の大島を通って帰らなければならない。時間がないので、あまり寄り道が出来ない。ひたすらペダルを漕ぐ。大三島に渡る多々羅大橋に着くころには雨も上った。
大三島橋を渡って大三島から伯方島へ。
そして、伯方・大島大橋を渡って大島へ。ここまで来ればもう様子が分っている。
昨日行ったけどお休みだった宮窪の和菓子屋「前神一心堂」にまた寄ってみる。ガイドブックに載っていた「よろい最中」を買いたかったのだ。「お、電気が点いてるし、今日はやってるな。よーし……」と引き戸を開けようとすると、あれ開かないぞ？ 声を掛けたりしたが反応無し。そこへ近所の人が通りがかったので呼び止めて訊いてみたが、やってるはず、ひょっとしたら何処かへ出掛けてるのかもという話。出来るのは硝子戸の中に見える「御用の方は上のボタンを押して下さい」の文字を虚しく凝視めることだけであった。
昨日の敵、大島の坂道と再戦。今度は何処で終るのか分っているから、その分楽であった。後は来島海峡大橋を渡って宿のサンライズ糸山へ。旅行はまだ続くけど、これで自転車活動は終了となった。
旅行記を書くのにえらく時間がかかってしまった。後半は天気が良くなかったので景色については今一つだったのと、しまなみ海道を自転車で渡りきった訳でもないし、旅行としてはもっとのんびり瀬戸内の風情を味わいたかった。また行ってみたいものだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>しまなみ海道 （７） 海の道 その１</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/12/shimanami-7.html</link>
      <pubDate>Sun, 20 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/12/shimanami-7.html</guid>
      <description>（続き）
四国側の宿から最初にあって（馬島を除く）、長い登りで立ちはだかる厄介な大島。こいつを越えなければ他の島に行けない。でもそれは陸路に限った場合だ。今度は来島海峡大橋とは逆方向の今治港まで走った後、自転車を高速船に載せて岩城島を目指す。（乗ってるだけだけど。）
岩城島はどの島とも橋で繋がっておらず、「しまなみ海道」には含まれていない様な気もするが、細かいことは気にしない。岩城港に着いて、海とか蜜柑やレモン畑を見ながら時計回りで小漕港へ。そこから今度は、車も運べる渡し船的な小型フェリーで生口島に渡る。流石は瀬戸内海。船による交通が身近なものであることを実感。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>しまなみ海道 （６）大島 その２</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/12/shimanami-6.html</link>
      <pubDate>Fri, 18 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/12/shimanami-6.html</guid>
      <description>もうすぐ今年も終わる。今年と言うより去年のやり残しだが、大急ぎで旅行記を片付けよう。
（続き）
漁協がやっているという「魚食レストラン能島水軍」で、急坂越えの労をねぎらいウニ丼を奮発す。何か、イメージと違うが……
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/23744123731/in/dateposted-public/lightbox/
その後、道を挟んで反対側にある「村上水軍博物館」を見学する。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/16129702494/in/photostream/lightbox/
「行き」とは違う、大島の真ん中を通る３１７号ルートで帰る。死ぬ程しんどかった田浦峠ほどではないにしろ、宮窪峠に向けて登り坂が延々続き、こっちも楽ではない。
朝も立ち寄った道の駅でちょっと休憩して来島海峡大橋へ登り、大島を離れる。途中、第二大橋と第三大橋の間にある馬島にエレベータで下りて、神社など観ながらぐるぐるした。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/23198469774/in/dateposted-public/lightbox/
いやはや、想像よりもなかなか大変だった。明日はもっと遠出をするつもりなのだが、大島ひとつで梃摺っていて、明日は大丈夫なのだろうか。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>コロちゃん</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/04/coro.html</link>
      <pubDate>Sat, 11 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/04/coro.html</guid>
      <description>:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/15862188900/in/photostream/lightbox/
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
大島の来島海峡大橋の近くにある道の駅「よしうみいきいき館」にいる人気者、コブダイのコロちゃん。水槽の他の魚はたぶん食用だが、このコロちゃんだけは長生き。芸は身を助く。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>しまなみ海道 （５）大島 その１</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/04/shimanami-5.html</link>
      <pubDate>Fri, 10 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/04/shimanami-5.html</guid>
      <description>（続き）
朝、同行者達のレンタサイクルの手続きを終えて、８時半頃に宿を出発。とうとう、しまなみ海道の橋を渡る。自転車乗りの聖地と言うから、日本中から集まった自転車乗りが数珠繋ぎに……と思いきや、それ程ではなかった。
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
来島（くるしま）海峡大橋は、第一橋、第二橋、第三橋から成る全長４Ｋｍ超のしまなみ海道最長の橋である。この旅行の間、都合三回自転車でこの橋を渡るのだが、宿の目の前に在って最初に渡ったこの橋があまりに立派なので、他の橋の印象は正直薄い。
橋を渡ると、そこは大島。まずは道の駅に寄ってから、景色が良さそうで比較的楽な島の西側を北上するルートを取る。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/15429810683/in/photostream/lightbox/
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
バラ園で休憩して、店で GIANT 提供の空気入れを借りる。ほぼ海沿いの、楽々ルートだったが、泊から急激に立ち上がる田浦峠越えでヘトヘトに。「しまなみ島走Ｂｏｏｋ」には「ママチャリにはキツイ！」と書いてある。ママチャリじゃなくてもキツイわ。随分、押して歩いた。坂の途中、お年寄りが「若い人は元気で良いのぉ」と言っていたけど、この坂を自転車を押して登れるだけでも相当なものだと思う。都会のお年寄りなら、そのまま天国に行ってしまいそう。
死にそうな思いをして登ったら、下りは快走、快適。これを降りたら昼飯だ！
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>謹賀新年 2015</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2015/01/happy-new-year.html</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2015/01/happy-new-year.html</guid>
      <description>:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/15565567613/lightbox/
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
明けましておめでとうございます。本年も宜しくお願い致します。
２０１５年 正月</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>しまなみ海道 （４）ベースキャンプ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/12/shimanami-4.html</link>
      <pubDate>Mon, 15 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/12/shimanami-4.html</guid>
      <description>（続き）
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/15989581885/in/photostream/lightbox/
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
散策の最後に明日から渡る来島海峡大橋を糸山公園から眺め、宿に戻る。今回の旅行の宿に選んだのは「サンライズ糸山」という、この橋のたもとにある施設。自転車乗りの要望に答えた便利な設備があり、ここでレンタサイクルもやっている。
しまなみ海道を走るのに素晴しい立地ではあるが、ここに連泊すると毎日ここまで戻ってこなくてはならないということになる。荷物を全部背負って移動すれば今治から尾道まで行けるけども……。帰ってきてから分ったのだけど、その辺の問題は認識されている様で、「荷物らくらく便」という試みもされているとのこと。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/15803591659/in/photostream/lightbox/
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>海賊船</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/12/dragon-ship.html</link>
      <pubDate>Sat, 13 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/12/dragon-ship.html</guid>
      <description>:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/15835795782/in/photostream/lightbox/
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>しまなみ海道 （３） 海賊と烏賊族の海</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/12/shimanami-3.html</link>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/12/shimanami-3.html</guid>
      <description>（続き）
「しまなみ海道」は、かつて村上水軍の縄張りであった。村上水軍のことは詳しくないのだけど、この旅行の少し前にテレビで、小説『村上海賊の娘』について著者の和田竜と女優の杏が対談する番組をやっていて、「へぇー。世の中ではそんな小説が流行っていたのか。これは杏主演で映画撮りそうだな」と思いながら観ていた。
初日はまだ橋を渡らずに、四国側をぶらりと。来島（くるしま）村上家の根城だった、来島を眺める。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/15257497863/in/photostream/lightbox/
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
『村上海賊の娘』の能島（のしま）村上家の能島もそうだが、よくこんな小さい島の城（と言うか砦）が機能するなぁという印象だ。激しい潮流があればこそなんだろう。
海岸を走るとアオリイカ狙いの釣り師がちらほら。墨跡もあちこちに。アオリイカ狙いにはもってこいのこのエリア。だが今回の旅行では、捌いて部屋を墨で汚すことは出来ないし、レストランに調理してくれとも言えないしで、釣りをするのは泣く泣く諦めていた。その点は民宿だったら良かったんだけども。もっとも次の日からは、日のある内は走るのに忙しいし、夜は疲れているしで、釣りは出来そうにもなかったが。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>しまなみ海道 （２） 自転車を送る</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/12/shimanami-2.html</link>
      <pubDate>Wed, 03 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/12/shimanami-2.html</guid>
      <description>（続き）
しまなみ海道を走るのにあたって、自転車をどうするか決めなければならない。この地区はレンタサイクルのサービスが非常に充実していてクロスバイクもあるし、必要ならロードバイクも借りられるところもある。現地で借りた方が苦労が少ないけど、やっぱり愛車で走ってみたいなぁ（年賀状用の絵的にも）と。
我が折りたたみ自転車は高級品ではないので、とっても重い。輪行も何度かしたこともあるが、愛媛まで自分で持っていくのはちょっと無理。そこで、「サイクリングヤマト便」というので送ってみることにした。サイクリングヤマト便は、日本サイクリング協会の会員向けにヤマト運輸が行っている、自転車を送ることが出来るサービスである。本当のJCA会員になるには結構お金がかかるので、CJ+会員というのになった。
実は、サイクリングヤマト便という制度を使わなくても、普通のヤマト便（注：宅急便ではない）で送れることが分った。そして、私の自転車の場合はそちらの方が安いのである……。それぞれの送り方で自転車の扱われ方が同じなのか、よく分らない。向うから通常のヤマト便で送ったら脱着式の荷台がひん曲って届いたが、それはたまたまなのかも知れないし。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/15257499553/in/photostream/lightbox/
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>しまなみ海道 （１） 自転車乗りの聖地</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/11/shimanami-1.html</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/11/shimanami-1.html</guid>
      <description>自転車に「趣味」と胸を張っていう程真剣に取り組んでいる訳ではないが、今回の旅行はサイクリストの聖地、「しまなみ海道」に行った。
「しまなみ海道」とは本来、広島県尾道市と愛媛県今治市を結ぶ「西瀬戸自動車」の愛称（である「瀬戸内しまなみ海道」の略称）なんだけど、自転車乗りにとっては、自転車で通行可能な自動車道の橋で繋がれた島々全体が「道」という認識である（多分）。ちなみに、西瀬戸自動車は橋以外は自転車では走れない。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/15899250290/in/photostream/lightbox/
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>小手毬</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/05/kodemari.html</link>
      <pubDate>Thu, 29 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/05/kodemari.html</guid>
      <description>:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/14130685204/lightbox/
浜名湖花博 ２０１４　LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>水浅葱</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/05/medium-aquamarin.html</link>
      <pubDate>Sun, 25 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/05/medium-aquamarin.html</guid>
      <description>:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/14141841873/lightbox/
浜名湖花博 ２０１４　LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>浜名湖一周</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/05/hamanako.html</link>
      <pubDate>Sun, 11 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/05/hamanako.html</guid>
      <description>:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/13983451247/lightbox/
去年のゴールデン・ウィークは自転車で渥美半島を走ったので今年はどうしようかと考え、浜名湖を一周してみることにした。今迄の実績からすると結構な距離だが、浜名湖には大雑把に言って東半分には「浜名湖周遊自転車道線」なる道があって、走り易そうだから、まあ何とかなるだろうと。
もう一つ、今迄と違ったことをしてみようと、アウトドア用ガスコンロを持っていき、コッフェル（ナベ）でインスタント・ラーメンを作って食べるというプランを実行してみることにした。（釣りのときにやってみようとずっと思っていたのだが、ちょっと嵩張るんで先延しになっていた。）
舘山寺地区にある宿を９時４０分ぐらいに出発。自転車道を探すが、最初から分らない。それらしき道を走っていると、案内もなく途切れてしまって放り出される。ロード乗りのお兄さんを見付けて付いていくとえらい坂道を登らされ、ここじゃないよなぁということがしばしば。サイクリング・ロードは作ったが、そこを走ってもらうという努力はしない、そんなもん知るかという姿勢らしい。
走り始めたころは本当に一周して戻ってこられるか少々不安だったが、一般道を多く走った所為で思ったよりペースが早く、昼飯に想定していた地点「洲の鼻」に早めに到着して湖畔でラーメン作りを敢行。上の写真はそのときのもの。
湖西市に入ってからは大半は街中（？）で、一層順調に弁天島に到着。ここまで来ればもう安心。下調べのときには気が付かなかったのだが、湖西市も「自転車はここを通れ」という設定をしているらしく、それに従っていればもっと湖を観ながら走ることが出来たのかもしれない。
浜名湖は潮干狩りに来ている人が一杯。装備も本格的な人が多かった。あと今、浜名湖花博をやっているのでガーデンパーク辺りで車は大渋滞だった。
宿に戻ったのは３時半ぐらいだったか。ほぼ全ての自転車に抜かれながらの、約６時間の自転車旅だった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>偽お父さん</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/04/nise-no-otousan.html</link>
      <pubDate>Thu, 24 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/04/nise-no-otousan.html</guid>
      <description>LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
そういえば、偽・・・という訳じゃないけど、SoftBank CM の白戸家お父さんのカイくんは既に引退していて、実の息子の「海斗」になっているらしい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>座間味島へ （７） いただきます</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/03/zamami7.html</link>
      <pubDate>Sun, 16 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/03/zamami7.html</guid>
      <description>（続き）
座間味島最終日の朝。アオリイカを譲ってもらった余裕から、暗いうちから出るのは止め、明るくなってから実績のあるポイントに向う。余裕といっても自分の釣ったイカは１パイだけだから、もうちょっと格好がつく様にしたい。あわよくば逆転を・・・
この日は、前日の朝とは様子が違っていた。他の釣り人が沢山うろうろしている。それは日曜日だったからだと思う。土曜の内にフェリーで沖縄本島から来たらしい。それで、何処でも自由に好きなところで釣るという訳にはいかなかったが、昨日と同じ所でキャッチ。偉そうに親子連れの釣り人に見せる。（もちろん、生涯で４ハイ目だということは言わない）
結局、この日もこの１パイだけで、トータル２ハイ、頂いたものと合せて６パイ。宿に戻って、どうやって食べるかという話になった。譲ってくれた方は釣ったイカをいつもバター焼きにしていて、それがどんなに美味しいかを力説していたので、それを宿のおばぁに話した。おばぁとしてはイカ墨汁を作る（食べる）のを楽しみにしていた様なので渋々ではあったが、バター焼きということに落ち着いた。イシミーバイは小さいから味噌汁の具（というか出汁？）に。その日の午前中にチェックアウトなのだが、「お握りを買ってくれば、お昼に作ってあげるよ」と言ってくれたので、ご厚意に甘えることにした。
最後の島の散策をたっぷりして、宿に戻ると料理が出来ていた。いただきます。
とっても美味しかった。特にバター焼きが。地元で釣ったらまたこれだな。因みに、「バター焼きは少し貰ったよ。イカ墨（の袋）は取っておいたから、後でお汁にするわ」とのこと。はい、どうぞお楽しみくださいませ。お世話になりました。
（終り）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>座間味島へ （６） 救いの手</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/03/zamami6.html</link>
      <pubDate>Fri, 07 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/03/zamami6.html</guid>
      <description>（続き）
岸に上って宿に戻り、どこかで遅い昼食をと思ったのだが、どこでも「営業時間は終りました」と言われて、あちらこちらをウロウロ。この日は「座間味島ファン感謝月間」の島民芸能ショーの日で、食べ物屋は皆、それに向けての仕込みに全力投球中。仕方がないので島唯一のスーパー（？）、１０５ストアで売れ残りのゴーヤ炒めの弁当を買い、宿で食べる（結構、旨い）。
暫く島の散策をして休憩。夕飯までの時間にまたイカ釣りに出掛ける。なんせ、まだ１パイなので、なんとか烏賊墨汁になる量にしなくてはならない。朝のポイントから更に足を伸ばして、すごいスミ跡があったという港を目指す。すると、昨日にいろいろ教えてくれた親切な釣り人にまた会った。夕方にはいつも釣りをしているみたいだ。教えてもらったポイントで（一応）釣果を上げたことを報告し、その先のポイントについても情報をもらう。
目的の港に行ってみると、地元のおじさんの先客あり。一緒に釣らせてもらう。話に聞いていたスミ跡は、それはもう市販の墨汁を一、二本分散いた様な黒々としたもので、一体どの位大きい奴だったのかイメージが涌かない。これ、アオリじゃないんじゃないか。
結構粘ったが反応が無くて、もうそろそろタイムリミット。帰る途中、先刻の人がまだ釣りをしていたので挨拶をと寄っていって、（無）釣果の報告をする。すると気の毒に思ったのか、釣ったアオリイカを四ハイ全部呉れた。流石に悪いと思ったし、釣り師として貰うのはどうかと思わなくもなかったのだが、烏賊墨汁を楽しみにしている旅の連れや、（何となく期待させてしまっている他の客や、）何より宿のおばぁのことを考えれば、プライドに拘らず素直に厚意に甘えることにした。（それに、ブログの「自虐」ネタ的にもグッドだ。）
こうやってイカは確保された訳だが、その日の夕飯になることはなかった。何故なら島民芸能ショーの売り上げに貢献するため、夕飯は作らないことになっていたからだ。（宿の名誉の為に書いておくと、宿代はちゃんとその分安くなっているのである。）宿に着くと他の宿泊客にどうだったかと訊かれる。イカを見せると褒められるが、いや、自分で釣った訳ではなく他の釣り人に頂いたものだと頭を掻きながら説明する。着替えて会場に向った。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/11068281035/
座間味島 LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>座間味島へ （５） 求む大物</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/02/zamami5.html</link>
      <pubDate>Sun, 02 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/02/zamami5.html</guid>
      <description>（続き）
沖縄でいうところの「ミーバイ」はどうやら「根魚」くらいの意味で、科学的な分類とは完全には重ならないのだが、大体はハタの仲間を指している様だ。小さな高級魚であるイシミーバイを釣って食べるのを最大の目標としたこのソルトウォーター・フライフィッシング、メイン・ターゲットの釣果はどうだったかというと、ちゃんと釣れた。釣れたのだが……小さかった。数は釣れたが、ある程度のサイズの四匹だけキープして、あとはリリースとした。
あと釣れたのは、またモチノウオたち。先に書いた様にこいつらもリリースしたのだが、あとで宿のおばぁに話したら、どんな魚でも食べられるのにと言われてしまった。嫌がられないなら持って帰れば良かったな。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/11585817916/
座間味島　Optio WP
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ときどき食べたくなるもの</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/01/miyako-noodle.html</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/01/miyako-noodle.html</guid>
      <description>LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
凄く好きという訳でもないんだが。不思議なものだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>座間味島へ （４） プレッシャー</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/01/zamami4.html</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/01/zamami4.html</guid>
      <description>（続き）
なんとか手ぶらで宿に帰ることは避けられたものの、たった１パイでは面目を保ったとは言えない。とても大きなビニール袋に入れた小さなアオリイカを宿のおばぁに渡すと、笑って「もっと釣ってきたら、一緒にイカ墨汁を作ってあげる」と言われる。イカ墨汁作るのには、あとどのくらい釣らなくちゃならないんだろう…。
自分の感覚では、新鮮なイカの一番美味しい食べ方といえば刺身じゃないかと思うのだが、沖縄の人にとってはどうも違うらしい。そういえば、泊港の市場でも生の白イカ（アオリイカ）は「おつゆ用」として売っていたし。はたして食事のおかずが増えるかどうか、それは今後の釣果に掛っている。
朝食の後、今度は海でのフライ・フィシングに挑む。と言っても、イシミーバイなどの「小物」狙いである。(もちろん、「大物」が掛るのは歓迎。) イシミーバイは以前も釣ったが、まだ食べたことことはない。美味しいらしいので、これも宿に供給して食べてみたいところだ。
さて、何処で釣るか。先刻までエギングをしていたところは、イカが居たということはイカの餌があった訳だから、他の魚にとっても悪い場所ではないはずだ。立ち込んでみれば、イカが居たのがどんな所だったのかよく分って一石二鳥。という訳で、また同じポイントに戻る。着いてみると、すぐ沖に船が二艘停泊していた。リーフの向こう側ではあるが漁船が来る場所なら釣りにも悪くなかろうと思ったが、後でその船が漁船ではないことが分ってきた。そこでダイビングをしているのだ。こんな近いところで？ あと、カヌーやらシュノーケリングで岸の方に人がやってくる。そんな中で怪しい釣りをしていると、アウェー感たっぷりだ。この島の客ははほとんどダイバーである。基本、釣り人は金を落さないし、観光資源である魚を獲る訳だから、歓迎されているとは思えない。それに今、リーフに立ち込んでいるから、相当視線が痛い。でも続ける。
しばらく釣っていると、リトリーブに手応えが。イカ以外の最初の釣果はイシミーバイか？ 寄せてくると、ん？
今迄に釣ったことのあるモチノウオの仲間の様な、違う様な。以前石垣島で、地元の人に食べるかなとモチノウオ系の魚を見せたが、食指が動かなかったみたいで「逃してあげましょうねー」と言われてしまったので、宿に持って帰って「この魚は食べない」と言われると無駄に命を奪うことになってしまうと思って放すことにした。（今写真を見てみると、ちょっと長細くてベラかなと思ったこの魚、メガネモチノウオ（ナポレオン・フィッシュ）の幼魚の様な気も どうもヒトスジモチノウオらしい。) イカに続き、魚もなかなか簡単には「おかず」にならないみたい。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>謹賀新年 2014</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2014/01/yappy-new-year.html</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2014/01/yappy-new-year.html</guid>
      <description>座間味島　LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
明けましておめでとうございます。
本年もよろしくお願い申し上げます。
２０１４年　元旦</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>座間味島へ （３） マリリンとイカに逢いたい</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/12/zamami3.html</link>
      <pubDate>Tue, 10 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/12/zamami3.html</guid>
      <description>（続き）
翌日。５時に起きて、島に渡る前に買った餅の菓子で少し腹拵えをする。外は風が強い様で、ごうごうと音がしている。雨も降っているかもしれない。態々沖縄まで来て辛い状況で釣りをするなんてことやってないで、のんびり寝ているべきではないかという気持ちと、ここまで来て見す見す大物を釣る機会を逃がせば後悔するという思いの葛藤の末、合羽とライフジャケットを着込んで、未だ暗い中ヘッドランプの明りを頼りにポイントに向う。
前日の下見ではイカが釣れた痕跡はなかったが、とりあえず明るくなるまでは足元がしっかりしている港内でというのが無難だろう。闇に向ってエギを投げる。一投、二投、三投。このあたりで「沖縄だったらイカがバカバカと」という夢はやはり夢であったということになった。時折、微かに空を切り裂く音が聽こえてくる。どこかに他の釣り人が居るらしい。何を釣っているのか。彼は何か釣れているだろうか。
多少は移動しながら投げ続けて、もう何投目だか分らないが、ついにロッドに振動が伝わってきた。しかし、直ぐにそれは止んでしまった。リールを巻いてみると、エギが無くなっている。イカじゃなくて、何か歯の鋭い魚だったかもしれない。ダツかタチウオか。あるいはリーダーが根擦れで切れたのか。こうなったら何でもいい。何か掛れとエギを投げ続けたが、その後は生き物の手応えはなかった。
明るくなっても暫くそこで粘っていたが、反応したサカナの正体を明かすのは諦め、アオリイカが釣れていたポイントを目指す。海岸は少しだけ離してテトラが入れられていてエギを手前まで巻き寄せてこれないところが多く、釣りが成立する場所は意外と限られる。テトラの切れている場所でエギを投げる。投げるが、反応なし。実績ポイントだが、満潮直後で潮の動きがない時間帯なのが駄目なのか。エギの操作の所為か、パックロッドで距離が出てないからか・・・ 宿の朝食の時間が迫る。このまま手ぶらで帰るのは釣り人の沽券にかかわる。そのとき、重い手応えが。
ち、小さいな。でも昨日の人もこういうサイズだったし。数が釣れれば、宿の客一人に一皿ずつイカ刺付き朝食になるから問題ない・・・と続けたものの、その後はサッパリで、タイムアップ。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>座間味島へ （２） ポイント探し</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/12/zamami2.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/12/zamami2.html</guid>
      <description>（続き）
那覇市 泊ゆいまち LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
乗ることが出来る船の都合で那覇の泊港の魚市場などで時間を潰して、座間味島に着いたのはもう夕方だった。民宿にチェックインして、夕飯までの間に釣りのポイントを探しに出掛ける。明日は暗い時間からアオリイカ釣りを始めるつもりだから、日のあるうちに感じを掴んでおきたい。幸い、沖縄は日が沈むのがこちらより遅いので、まだ大丈夫だった。
まずは港の中から。沖縄のコンビニで去年買った本に紹介されているイカ釣りポイントに行ってみたが、墨痕がない。アオリイカなどを釣り上げたとき怒ったイカが墨を吐くので、コンクリートなどに残った墨痕はそこがイカが釣れる場所であるという有益な情報となる。それが無いということは……。いきなり、前途多難の気配。ひょっとしてシーズン外してる？
こうなると、港内以外のポイントも探さなくてはならない。港から離れて歩いていると、釣竿を持っている人を発見。しかも、どうやらエギングをしているみたいだ。良かった。イカは釣れるんだな。
近寄ってみると、その人は他の観光客に釣れたアオリイカを見せているところだった。こちらで言う春アオリの様に巨大ではなく、秋アオリのサイズだが、これくらいでも卵を持っているそうだ。沖縄で「シルイチャー」、「白イカ」と呼ばれているイカはこっちのアオリイカとちょっと違うのか、温暖な海では多様性を見せる様になるのか分らない。自分も釣りに来たことを伝え、ここでの釣りについて訊いた。親切な方で、快く教えてくれた。
さあ、明日の早朝から挑戦開始だ。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>座間味島へ （１） 愛知の敵を沖縄で討つ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/11/zamami1.html</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/11/zamami1.html</guid>
      <description>今年のアオリイカ釣りは、春秋共に全然駄目であった。どっちも１、２回、潮回りや風の条件が良くない、日中にしか行けなかったにしても、年間０杯というのは情けない。今年も沖縄に行く計画があって、しかも本島から座間味島に渡ることになったので、「これはエギングの道具を持って行かなくてはなるまい。ここで一気に逆転。それはもうデッカい親アオリをバンバンとだな」ということになった。
自分の島での行動を釣りメインで考えて、イカだけじゃなくて、いまいち実釣と雑誌で仕込んだ知識のイメージが合わないイシミーバイ（や、何か分らないが大物対象）のフライ・フィッシングも再挑戦することにした。流石にこの時期は海パンでのウェーディングは辛そうなのでウェーダーも要るだろうしという感じで装備が多くなり、本島での行動日もあったので、邪魔な釣り道具一式は宅急便で宿に送って、また向うから送り返すことにしたい。座間味島への旅行者は大半がダイバーで、機材を宿やダイビング・ショップに送っておくというのは珍しいことではないらしく、おかげで数日前に宿へ問合せたらあっさりＯＫと言われた。（それは良かったのだが、そもそも宿泊予約が取れてなかったのにはビビった。）
こっちではもう陸っぱりのアオリイカ釣りシーズンは終ってしまっているけど、沖縄ではこれかららしいということはネットで調べた。問題は、沖縄でどんな風にアオリイカを釣るのか知らないことだった。港内ならこっちとあまり変らないと思うが、リーフ内は浅く、すぐ根掛りしそう。同じエギングでも、何か特別な工夫のあるエギを使うのだろうか。表層の釣りになる？　考えても分らないので、行っていろいろやってみるしかあるまい。
:https://www.flickr.com/photos/kusumoto/10962312223/
那覇市 農連市場 LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自分の前世が判明</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/08/boy-meets-a-bear.html</link>
      <pubDate>Thu, 22 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/08/boy-meets-a-bear.html</guid>
      <description>この盆休み、釣り旅行に出掛けた。といっても行くのはいつもの川なのだが。長く通っている川だけど、近年釣り人以外にとても人気が出てきて、このお盆は泳いだりバーベキューをする人達で「ごった返し」て、川沿いの林道は車だらけ。昼過ぎに到着した初日は釣りをするのを諦めたぐらいだ。
旅館に泊って釣りをしようとすると、朝にしろ夕方にしろ、食事の時間と釣りをしたい時間がぶつかってしまい、釣り場が近いのに意外と不自由なものだ。旅行二日目の朝も旅館の朝食を食べてから川に向ったので大して早く到着した訳ではないが、まだバーベキューや水遊びの連中はあまり来ていなくて、他の釣り人は「人込み」を避けて他の溪に行ったらしく、車止めのゲート近くに車を停めることが出来た。
自宅から出撃するときよりは早く川に着いたので、いつもより上流まで行ってから入溪する。さて、今日は先行者がいるのかどうか。明らかに釣り人だという車は近くになかったが、キャンパーが早朝からやっている可能性もある。
んー… 反応は渋い。昼までにやっと一匹。その後は忘れたころにぽつぽつといった感じで、サイズは２０ｃｍ前後まで。まあ、遊んでくれるヤツが居るだけ有り難いと思うべきか。
そんな感じで釣り上って３時過ぎぐらいだったか、川の中央あたりを釣り上っていた自分の左手の川岸で少し音がした様な。顔を向けると、黒い物体が。くっ…熊だ！ デカい！　相手の方が早く気付いて、反転して河原から走り去ろうとしているところだった。鼻の先からお尻まで１５０ｃｍぐらいはありそうに見えたが、幸いにも至近距離での鉢合わせではなく１０ｍ程の距離があった。音をたてて繁みの中へ走って消えたが、その繁みからまた出てきてこちらに向って来たら、勝ち目なんてありそうもない。威嚇して遠くに追い払わなくては！ お、大きい声を出すんだ！　「うー わう、わうぅ！！」
何故そこで犬の鳴き声なんだ（しかも洋風の）と訊かないでほしい。自分だって訊きたいぐらいだ。続けて、投げつけるべく足元に石を探すが、手頃の大きさのものが咄嗟に見つからない。なんとか拾って消えた茂みの先を目掛けて投げるが、石の飛んだ処は、自分から大して離れてない川の中だった。ビビって力が入り、握った石を離すタイミングがおかしい。二つ目の礫は岸まで届いてカチーンと音を出す。次はやっと繁みまで。ガサガサッ。奴を遠くに追い遣るためにはもっと距離を出さなくてはいけないが、（今にして思えば石が重過ぎて）何度やってもその程度しか投げられない。あまり意味無さそうなので止めた。
しばらくしてちょっと冷静になり、相手の方から（自分の進んでいる方向とは逆の川下に）逃げたのだし、わざわざ逆襲に戻ってきたりはしないだろうと釣りを続行し、ほどほどの時間で上った。キャンプ場の管理人に熊が出たことを話しておくべきだと思ったが、お盆だからなのか、管理人はもう帰った後であった。
ときどきニュースで、山仕事の爺さまが熊と鉢合わせになって取っ組み合い、撃退したという話が出るが、自分には無理だということがよくわかった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>知多・渥美しらすの旅 （４）</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/06/shinojima4.html</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/06/shinojima4.html</guid>
      <description>二日目。篠島でまだ見ていない場所を自転車で時間まで出来るだけ廻ってから伊良湖に高速船で渡る。今回の旅は、旅先としては「篠島」だが、自転車趣味の立場から見れば渥美半島のサイクリングがメインとなる。
今回は伊良湖から三河田原駅までのコース。三個所に分断されたサイクリングロードも利用する。
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
港すぐ横の道の駅を出発して伊良湖ビューホテルの横あたりまでは登りがキツく、既にバテバテ。坂を降りてサイクリングロードに入って快適・・・という感じでもなかった。海岸沿いのサイクリングロードなので波や風の影響か道に砂利や小石などが多いし、舗装もあまり良い状態ではない。車道から海岸へ向う道がちょくちょく交差しているので一時停止のポールが立っていて走り難い。
そうはいっても、綺麗な海を見ながら走れるのはやはり良い。さて、そろそろ何処かで昼飯を・・・と思うのだが、サイクリングロードを走っていて一般道沿いにあるであろう店から離れているので、腹減ったと思いながら赤羽港まで我慢。赤羽港の道の駅のレストランに行ってみると人が並んでいて、すぐに食べられそうにない。それではと他の店を探して、近くの「鈴木屋」に入る。だが、それが裏目に出た。ゴールデンウィークで人手が足りてないのか、客が多すぎるのか、食事にありつくまでに結構時間がかかった。
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
前日に篠島の宿で魚料理を沢山食べたので、実を言うと魚以外の昼飯にしたかったのだが、鈴木屋さんは鰻をメインにした魚料理の店だったから（もう店を替える気力がなかった）、しらす天丼なるものを食べた。しらすを食べ続けた二日間だった。
道を間違えながら三河田原駅を目指す。駅が見えてきたら電車がもうホームに入っていて、慌てて自転車を乗せることを告げて乗りこむ。先に書いた様に豊橋鉄道渥美線はサイクルトレイン。そのまま乗せ、豊橋で自転車をたたんで名古屋鉄道に乗り換えて帰った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>知多・渥美しらすの旅 （３）</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/05/shinojima3.html</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/05/shinojima3.html</guid>
      <description>LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
篠島は愛知県で唯一「日本の夕陽百選」に選ばれた夕陽の名所である。天気も良いし、観ない手はなかろうと時間を合わせて宿を出た。日の入りが夕食の時間直前だが、自転車の強みでギリギリまで粘った。高台から観るので坂道との戦いになる。一年前とは違い坂道対策に２４段変速に改造済み・・・でも、やっぱり坂道は大変だ。
さすが篠島。夕食、翌日の朝食に、「しらす」や「じゃこ」が出た。しらすの料理は基本シンプルだけど、朝食に出た飛騨の朴葉味噌風に温める味噌和えが変っていたかな。味噌も篠島自慢の食品なのだそうだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>知多・渥美しらすの旅 （２）</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/05/shinojima2.html</link>
      <pubDate>Wed, 15 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/05/shinojima2.html</guid>
      <description>公式 Twitter ページによると、篠島のゆるキャラ「しらっぴー」は恋人（？）の「しらっぴーな」と共に今年度も活動をしているらしい。４月４日以降書き込みが無かったので、てっきり倉庫行きかと思っていたのだが。この一月は中の人の引継ぎ＆特訓期間だったのだろうか。
ゴールデンウィークに遠出をし損ね、また近場の旅行になってしまった。県内の旅行で地味な感じは否めないので、また自転車を持って行き、篠島から伊良湖に渡って渥美半島を走ってみることにした。
去年の日間賀島はこんもりした地形で、周縁の道で一周するのは良いが中に行くと坂が大変という感じだった。篠島はというと、高い所は細い未舗装の山道になってしまい、自転車で走るのには一層不向きである。こんなところにわざわざマイ自転車を持ち込むやつはそうはいないだろうと思いきや、結構居たな。
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>知多・渥美しらすの旅 （１）</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/05/shinojima1.html</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/05/shinojima1.html</guid>
      <description>愛知県内の有人の島は、佐久島、日間賀島、篠島の三つ。昨年、県の事業でこの三島のＰＲに力を入れていて島の名前をよく耳にした。その内、篠島には行ったことが（たぶん）無く、去年の日間賀島に続き、コンプリートを目指してゴールデンウィークに行ってきた。
県から予算が付いたのか、三島それぞれにゆるキャラがあって、佐久島は「あさりん」（大あさり）、日間賀島は「たこみちゃん」（たこ）、そして篠島は「しらっぴー」（しらす）という、それぞれの島の名産に由来するキャラクターなのだが、実物は島を訪れた際にも見たことがない。ひょっとすると、キャンペーンが終ったから県庁の倉庫の中なのかもしれない。
ということから分る様に、篠島の「売り」は、しらすなのである。やはり篠島に来たからにはしらすを食べなくてはならない。そういう訳で、上陸一発目の食事はこれ、生しらす丼。
LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.
新鮮だからだろう。臭みも無くて、つるっと完食。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>サイクル・トレイン</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/04/cycle-train.html</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/04/cycle-train.html</guid>
      <description>去年のゴールデンウィークは日間賀島に行ったが、今年はその隣の篠島に。その話はまた書くとして、自転車を輪行袋に入れることなく列車に乗せることが出来る、『サイクル・トレイン』をはじめて利用した。
折りたたみ自転車なのであまり必然性はないのだが、話の種にと。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>くゎーし！くゎーし！</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/02/sweets.html</link>
      <pubDate>Mon, 11 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/02/sweets.html</guid>
      <description>２０１２年　那覇　CONTAX T2 / FUJIFILM NATURA 1600
沖縄は買い食いが楽しい。東南アジアでは屋台で買い食いは怖いけど、ここでは安心して。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>魚と影 2</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/01/fish-and-shadows2.html</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/01/fish-and-shadows2.html</guid>
      <description>２０１２年　沖縄美ら海水族館　CONTAX T2 / FUJIFILM NATURA 1600</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>魚と影 1</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/01/fish-and-shadows.html</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/01/fish-and-shadows.html</guid>
      <description>２０１２年　沖縄美ら海水族館　CONTAX T2 / FUJIFILM NATURA 1600
今回の旅行は天気があまり良くなかった。沖縄の空や海の景色を堪能するという訳にはいかなくて、「インドア」体験がメインに。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>古宇利島の坂道</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/01/hill-of-kouri-island.html</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/01/hill-of-kouri-island.html</guid>
      <description>２０１２年　沖縄 古宇利島　CONTAX T2 / FUJIFILM NATURA 1600
台風に耐える為なんだろう。坂の道沿いにあるこの家は土地を掘って建てられていて、屋根はワイヤーで固定されていた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>謹賀新年 2013</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2013/01/2013-01-01-new-year.html</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2013/01/2013-01-01-new-year.html</guid>
      <description>２０１２年　那覇　CONTAX T2 / FUJIFILM SUPERIA Venus 800
本年も宜しくお願い致します。
最近このブログには太極拳ネタが出てこないが止めた訳ではなく、ずっと継続中。今年はもうちょっと太極拳にも力を入れていきたいと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>沖縄巻き返し旅行 ２０１２</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2012/12/okinawa-2012.html</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2012/12/okinawa-2012.html</guid>
      <description>もう一月前になってしまったが、沖縄へ行ってきた。去年訪れたときには体調を崩して帰ってくることになってしまったので、リベンジの気持ちも込めて。
旅行に行く前にはオスプレイの沖縄配備が始まり、集団強姦致傷事件や住居侵入事件もあって、基地反対運動の様子などが連日の様に報道されていた。でも、こちらに居ると、それはテレビの中の世界。過去二回は釣りをメインに行動していたので、今回はもうちょっと真面目に沖縄について知るために基地を見なければならないと考えていた。
実際のところは特に基地内に入れる訳でもないので外から眺める程度しか出来なかったけど、レンタカーで沖縄を走ると道の横が延々と基地や弾薬貯蔵地やその他の米軍関連施設で、自衛隊も含めてかなりの面積を軍事施設が占める沖縄の実情をほんのちょっとだけ感じる。自分が居たときには嘉手納基地や普天間基地から飛行機やオスプレイがバンバン飛んでいる様子はなかったので、正直イメージしていたのとは違ったが、それはタイミングもあるのだろう。
冬の演奏会の直前で曲が全然仕上がらない危機的状況だったので、持ち運びし易い RISA の Uke Stick をわざわざ沖縄まで持っていって夜練習したけど、効果有った様な無かった様な。
２０１２年　那覇空港　CONTAX T2 / FUJIFILM SUPERIA Venus 800</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ぐっさん頑張り過ぎ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2012/05/heartbreak-slope.html</link>
      <pubDate>Mon, 14 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2012/05/heartbreak-slope.html</guid>
      <description>日間賀島　LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>初輪行旅行</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2012/05/himaka-island.html</link>
      <pubDate>Thu, 03 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2012/05/himaka-island.html</guid>
      <description>ゴールデンウィーク前半戦、自転車を電車と高速船に載せて、日間賀島に行って来た。
日間賀島は坂がキツくて、もっと軽いギヤーが欲しくなった。Wikipedia によれば「人口における原付保有率が全国一」だそうだが、確かに原付が多かった。自転車に乗っているのはレンタサイクルの観光客ばかり。軒先に子供用自転車が有るのはよく見掛けたけど、子供が乗っているのは見なかった様な……。何故なのかを身をもって実感した。
二日目は知多半島に戻って河和港から海岸沿いに内海駅まで走る。何人かの自転車乗りと行き違ったり、休憩中抜かれたりしたが、折りたたみ自転車の人はいなかったな。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>石垣島ソルト F. F. 外道戦記（６） 歓待</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2011/08/ishigaki-6.html</link>
      <pubDate>Wed, 03 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2011/08/ishigaki-6.html</guid>
      <description>（続き）
案の定、広大な海に向って何度送り込んでも、引いてくるフライに反応がない。フライが通過する水深には魚が居ないのだろう。魚に見られていないのなら遠投しても何の意味もない。それでは、魚が居そうなところへ……。
リーフエッジは一直線ではなく、陸に向ってあちこち切れ込みが入っている。（どうしてこんな風にリーフが成長するのか分らないが。）切れ込みの向う側の、垂直に切り立っている様に見えるエッジに投げれば、壁に付いている魚が反応してくれるんじゃないか。あまり大きな奴が居そうな気がしないが、まあ、しょうがない。
何投かして。ん？ 来た！！ リールを巻いて寄せてくると、足元のエッジは垂直と言うよりオーバーハングしているらしく、奥へ潜られてしまう。根掛りを外す様に少し左右に動かすとリカバリ出来て、また動きだす。何とかキャッチしたその魚は・・・
昨日の魚と同じ？ しかし、一段とグ… 派手になっている様な……。成長するとこういう柄や色になるのか？
魚が釣れるパターンが見付かったので、同じことをやってみると、かなりの率で当りがある。でもあまりフッキングしない。その後釣り上げた魚は、結局すべて同じこの魚だった。帰ってから調べたところ、前日の「ミツバモチノウオ」とは違う、「アカテンモチノウオ」という魚だった。
そんな風に、あまり凄い魚は釣ることは出来なかったのだけど、それでも遊んでくれる奴が居て良かった。今度はデカいのとイシミーバイを釣るどー。
（終り）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>冷い水</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2011/07/cold-water.html</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2011/07/cold-water.html</guid>
      <description>竹富島　LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>唐人墓</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2011/06/toujin-baka.html</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2011/06/toujin-baka.html</guid>
      <description>石垣島　LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>石垣島ソルト F. F. 外道戦記（５） 到達</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2011/06/ishigaki-5.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2011/06/ishigaki-5.html</guid>
      <description>（続き）
翌日。ホテルで朝食を取り、リーフエッジでの釣りを目指して出発する。干潮の時間は１１時半ぐらいなので、島の西側を彼方此方寄りながら昨日と同じ海岸に。昨日よりも潮が引き、浅過ぎてもうイノーの中では釣りは出来ない程だ。
今日こそは大物をと思いながら歩いていく。そして念願のリーフエッジへ到着。波頭が砕ける様子が見えていた宮古島とは違い、海面はとても穏かだ。
風が強くて自分のスキルではとてもフライ・キャスティングにならないが、幸いにも追い風なのでラインを空中に出せていれば風が前に運んでくれる。それは良いとして…… 水深がさっぱり分らない。今回持って来たのはインターミディエイト・ラインで、このラインと然程重くないフライでは上っ面を泳がせるのが精一杯である。「リーフエッジから投げれば大きい魚がドカーンと！」ぐらいしか考えていなかったが、実際に来てみると、魚がフライを見てくれるのか不安になってきた。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>トニーそば</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2011/05/tony_noodle.html</link>
      <pubDate>Wed, 25 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2011/05/tony_noodle.html</guid>
      <description>石垣島　LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>石垣島ソルト F. F. 外道戦記（４） 新顔</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2011/05/ishigaki-4.html</link>
      <pubDate>Sun, 22 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2011/05/ishigaki-4.html</guid>
      <description>（続き）
まだ二回しか釣っていないが、どうもエソは浅い砂地の場所に居る様だ。この魚が釣れるということは、岩礁地帯に居る（であろう）イシミーバイは釣れない気がする。少しでも深くて、イシミーバイが居そうなところを探ると手応えが。今度は結構引く。おぉ！居たのだね、と寄せてくると、あれっ？ 知らない魚だ。あなたは誰ですか。
そうこうしている内に待ち合わせした人がやってきて、この日の釣りはここまでとなった。先のエソとともに釣った魚を見せたが、「ベラの仲間だね。んー… 逃してあげましょうねー」と言われてしまった。美味しい魚ではないらしい。
旅から帰ってから調べて分ったのだけど、この魚の名は「ミツバモチノウオ」だそうだ。それほど大きくなる魚ではないが、同じモチノウオの仲間には「ナポレオン・フィッシュ」の呼び名で知られる、２ｍを超すメガネモチノウオがいる。モチノウオはベラ科。ベラというと「外道」（狙っていないのに釣れた魚）の代表という印象であるが、こいつは自分のベラのイメージとはかなり違っている。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>シーサー合唱団</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2011/05/Shisaa-Ensemble.html</link>
      <pubDate>Mon, 16 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2011/05/Shisaa-Ensemble.html</guid>
      <description>石垣島　LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>石垣島ソルト F. F. 外道戦記（３） 再会</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2011/05/ishigaki-3.html</link>
      <pubDate>Fri, 06 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2011/05/ishigaki-3.html</guid>
      <description>（続き）
石垣島二日目。この日、島在住の人と会うことになっていて、西回りで島の北側の海岸に出掛けた。そこはイノー（ラグーン、礁池）が浅くてリーフ・エッジまでが近く、自分の釣りに向いていると目を付けていた場所でもある。釣りをするのは翌日にして先ずは下見だけするつもりだったが、待合せの時間より早く着いたので、じゃあ少しやってみるかと竿を繋いで海に入る。
「夢のポイント」に実際に来てみるとイノーは思ったより起伏がなくて、イシミーバイが沢山潜んでいる様には見えない。ちょっとガッカリ。
珊瑚の周りにフライを泳がせることを暫く続けていると、不意に魚影が現われてフライに向けて走った。合せると手応えが。良し！ ……ん？ あまり引かないな。これはイシミーバイじゃない。寄せてくると……。あなた、前にもお会いしましたよね。
前よりは大きくなったけど、沖縄のエソはやっぱり目が赤かった。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>石垣島ソルト F. F. 外道戦記（２） 妄想と現実</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2011/05/ishigaki-2.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2011/05/ishigaki-2.html</guid>
      <description>（続き）
ホテルのすぐ傍に釣具屋があることは調べてあった。現地に着いて、早速寄ってみる。石垣港が目の前なので夜釣りでイカでもと思って、スピニングのパック・ロッドも持って来ていた。店の人に夜は港のどのあたりで釣りをしてるかと訊ねてみたら、夜は釣りはしていないと言われてしまった。えっ、そうなの？
石垣港は結構大きい。ホテルの近くは船がたくさん係留された潮通しが悪そうな場所で、ここに大物がいるという様な感じではなかった。かなり移動しないと良さそうな所に行けないみたいだ。旅行に出掛ける前に「もしホテルの前がすごく良いポイントだったらチャンスを逃してしまう」と想像を逞しくして持ち込んだ餌木（エギ）は、結局使うことはなかった。（実際のところは、夜は呑んでしまうのでそれから釣りに行くことはよっぽどないわけだが。）
竹富島に行くときに船から見た限りでは、石垣港の埠頭で釣りをしている人はほとんど居なかった。件の釣具屋にも餌木は沢山売っていたから地元の人もエギングをしているんだろうけど、日中に船上か沖堤でやっているのだろうか。
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>石垣島ソルト F. F. 外道戦記（１） 再挑戦</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2011/04/ishigaki-1.html</link>
      <pubDate>Sun, 24 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2011/04/ishigaki-1.html</guid>
      <description>以前、宮古島のリーフでイシミーバイ（カンモンハタ）を釣った際にはリーフエッジまで辿り着けず、あの先にフライを投げれば超大物、例えば GT が掛ったんじゃないかという想いが心の中に止まり続けていた。いつか沖縄で試してみたい、というか直ぐにまた行こうと考えていた。
去年、石垣に行こうという話があり、釣りの準備も少し始めていたのだが、いろいろあってその話は流れてしまった。計画が復活して宿のキャンセル待ちをしているところで、あの東日本大震災が起きた。辛い思いをされている人が沢山いて、心痛めた日本社会は自粛ムードに包まれたが、自分は旅行をすることにした。
最初に宿をとるのに苦労したのは、計画した日がちょうどトライアスロンの国際大会の日程と重なっており、ホテルなどが押えられていたかららしい。大会は実施されたので国際大会や一般の部に出場するアスリートは島に来ていたが、日本人は「自粛」で、外国人は福島原発の事故による放射能を恐れて旅行を取り止めている様子で、観光客は疎らだった。現地の方に聞いたところでは、五月以降の宿の予約がほとんど入ってないらしい。
さて、イシミーバイやガーラを目指した釣行がどんな結果であったかは題名を見れば想像が付いてしまう訳だが、それはそれで楽しいものではあった。沖縄の海でフライフィッシングをするということ自体が冒険であり、何かが釣れてくれれば「新しい体験」をすることになる。今度行ったときには、また違う魚を釣ってみたい。（本命も釣りたい。）
（続く）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>供物</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/11/post_175.html</link>
      <pubDate>Fri, 19 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/11/post_175.html</guid>
      <description>佐久島　LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>挨拶</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/11/post_173.html</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/11/post_173.html</guid>
      <description>佐久島　LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>路地を通って</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2010/11/post_172.html</link>
      <pubDate>Tue, 09 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2010/11/post_172.html</guid>
      <description>佐久島　LUMIX DMC-GF1 / LUMIX G 20mm F1.7 ASPH.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>釣行というか、何というか</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/09/post_134.html</link>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/09/post_134.html</guid>
      <description>「シルバー・ウィーク」と呼ばれた先週の連休に泊まりで出掛けた。今年はお盆にしか渓流釣りをしておらず、そしてこれが最後の機会。フライも巻いて準備万端。「よし、今度こそ爆釣さ」と現地に行ってみると……
CONTAX T2 / Kodack SUPER GOLD 400
今年から禁漁期間が早まったらしい。きっと大勢の釣り人が我と同じ様に、この前で茫然と立ち尽したことであろう。
今シーズンの渓流釣りは、こんな風に終ったのだった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>平和の礎</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/06/post_121.html</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/06/post_121.html</guid>
      <description>２００７年　平和祈念公園　CONTAX T2 / KODAK SG400-8</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『サンゴの海でカンモンハタと遊ぶ』</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/05/post_119.html</link>
      <pubDate>Sat, 23 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/05/post_119.html</guid>
      <description>今朝、NHK の「にっぽん釣りの旅」という番組で、奄美大島でカンモンハタ（イシミーバイ）を釣る様子を放送していた。地上波や BS で何度も再放送があるらしいので、私が宮古島で何をしていたか知りたい人（？）は観てほしい。
・にっぽん釣りの旅　『サンゴの海でカンモンハタと遊ぶ』
こういう浅いところで釣るイメージで行ったんだけど、宮古島では胸までウェーディングすることに。あぁー奄美大島も良いなぁ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宮古島繁華街 ２</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/05/post_118.html</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/05/post_118.html</guid>
      <description>宮古島　CONTAX T2 / FUJIFILM NATURA 1600</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宮古島繁華街 １</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/05/post_116.html</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/05/post_116.html</guid>
      <description>宮古島　CONTAX T2 / FUJIFILM NATURA 1600</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>シーサー</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/03/post_113.html</link>
      <pubDate>Mon, 23 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/03/post_113.html</guid>
      <description>宮古島　CONTAX T2 / FUJIFILM NATURA 1600
ブログの更新が「抜殻」で止っているのはいかがなものかと一枚スキャンしてみたが、余計に暗くなった様な……。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>抜殻</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/02/post_112.html</link>
      <pubDate>Tue, 10 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/02/post_112.html</guid>
      <description>宮古島　CONTAX T2 / FUJIFILM PRO400</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>注目</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/02/post_111.html</link>
      <pubDate>Thu, 05 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/02/post_111.html</guid>
      <description>宮古島　CONTAX T2 / FUJIFILM PRO400
蛸料理が有名な「お食事処すむばり」の犬。開店を待つ客の様子を見に来た。触られても動じず、マイペース。愛想がある様な無い様な。目はふさふさの毛の中。気になる何かをじっと見詰める。名前を聞いておけばよかった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>さとうきびジュース製造機</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/01/post_109.html</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/01/post_109.html</guid>
      <description>宮古島　CONTAX T2 / FUJIFILM PRO400
雪塩の工場横にあるお店で、さとうきびジュースを飲んだ。予想より、さっぱりした味だった。このお店にはいろいろな形をした貝殻が所狭しと置かれていた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宮古馬</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/01/post_107.html</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/01/post_107.html</guid>
      <description>宮古島　CONTAX T2 / FUJIFILM PRO400
今年は丑年で午年じゃなかったから、残念ながら年賀状に使えなかった写真。宮古馬は昭和３０年頃には１万頭以上飼われていたが、車や農業機械の発達・普及によって数が減り、今では３０頭程度と、種の保存が困難な数しか残っていないのだとか。
そういえば「宮古牛」は見かけなかったな。食べたけど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イラブチャー</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/01/post_106.html</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/01/post_106.html</guid>
      <description>宮古島　CONTAX T2 / FUJIFILM PRO400
寒くなって来ましたね。暖かいところに行きたいです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>謹賀新年</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2009/01/post_105.html</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2009/01/post_105.html</guid>
      <description>宮古島　CONTAX T2 / FUJIFILM NATURA 1600
明けましておめでとうございます。
経済が急激に悪化し厳しい年になりそうではありますが、当ブログは今年も「能天気」路線継続で行きたいと思います。皆様、お付き合いの程宜しくお願い致します。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不気味な旅人フー</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/11/post_100.html</link>
      <pubDate>Mon, 24 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/11/post_100.html</guid>
      <description>PENTAX Optio WP</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宮古島ソルト F. F. 紀行（７）　未来への土産</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/11/post_f_f_5.html</link>
      <pubDate>Mon, 24 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/11/post_f_f_5.html</guid>
      <description>今度の宮古島旅行で、是非買って帰ろうと思っていたものがあった。それは沖縄の釣り雑誌。
釣りというのは「今、何処で何が釣れているか、どんな釣り方が効果的か」という情報を手に入れることが大事だ。あそこのポイントではこうだという様に、出来るだけ具体的に知りたいので、地域密着情報を掲載する釣り雑誌や釣り新聞がそれぞれの地方に（たぶん）存在する。我が地方には「東海釣りガイド」という雑誌がある。（「Fish On」や「Fmaga」という釣り雑誌もあったものの、最近見かけない。今はインターネットが普及していろいろ検索出来るので、この手の雑誌は厳しいのだろう。）
現地に行く前から「おきなわ釣王国」という雑誌があることを知っていた。この雑誌にはフライフィッシングに関する記事が載っているらしい。どうせ買うならこれだな。問題は、何処に行ったらこの雑誌を買うことが出来るかだ。本屋に行ったら簡単に手に入るなら良いが、去年那覇に行ったときには、大きな本屋を見かけなかった。品揃えが少ない小さな本屋で、果たして売っているのだろうか。でも釣具屋に行けば大丈夫だ、そう思っていた。
宮古島で釣具屋を見つけて探してみたが、無い。当てが外れて、旅の記念に現地で買って帰るのは無理かなと諦めていたが、その日の夜、あっさり問題は解決した。コンビニに売っていた。
１００ページ程度の雑誌だが、なかなか興味深い。沖縄の釣りの対象魚の多くはこちらでは見かけることがないく、魚の写真とその名前を見るだけでも楽しい。読者による釣果の投稿写真のコーナーが２０ページ以上もあり、みんな誇らしげだ。（その写真のほとんどは釣具屋で撮った様だ。それって不思議じゃない？）　広告も面白い。ダイワやオーナーばり、VARIVAS（モーリス）が、沖縄の魚の名前を使った製品を出している。えらいきめ細かいな。本当に沖縄限定商品なのか、名前を替えただけなのか。
古い雑誌の記事が宮古島へ行く気にさせた様に、この雑誌がまた沖縄の釣りに誘うだろうことは、まず間違いない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宮古島ソルト F. F. 紀行（６）　ビヨンド・ザ・リーフ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/11/post_f_f_4.html</link>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/11/post_f_f_4.html</guid>
      <description>念願のイシミーバイを釣り上げ、ここでの攻略方法が分った。一度岸に上がって魚を見せ、先程釣り上げた場所に戻って再開する。（その最初のイシミーバイは浜にいた地元の人に差し上げた。）同様のポイントにフライを投げれば、かなりの確率でアタックして来る。そのまま続けていれば相当の釣果を上げることも可能であったと思うが、４匹釣ったところでイシミーバイを釣るという目的は果たせたと感じ、リーフ・エッジへ向けて前進することにした。（４匹というのは撮った写真などから後に推測した数で、釣っているときは３匹を超えたあたりから記憶が怪しくなって来る。自分は、数の概念が「１・２・沢山」しかないというアマゾンの部族と気が合うんじゃないかと思う。４匹は充分に「沢山」である。）
イシミーバイ狙いのときから視界の中に白波が砕けるリーフ・エッジが見えて、気になっていた。リーフの向こうには大物が泳いでいると言う。端まで行けなくても、そんな大物がリーフに入り込んでいるかもしれない。アワヨクバ、そんなモンスター級を……、いやまてよ、バッキング・ラインは１００ヤードしか巻いてない。そんなやつが掛かったら、ラインを全部持ってかれちゃうんじゃないか？
リーフの海底は、枝珊瑚が生えている箇所と、枝珊瑚が無くて砂が被っている箇所があるようだった。枝珊瑚が無い箇所は少し浅くなっていて、そんな場所を選んでウェーディングして来たが、リーフ・エッジに近づくに連れて、深くなってしまう。もう少しなんだが。リーフ・エッジ近辺がどんな流れになっているのかも知らないので、その場所から前進するのを諦め、届かないまでもせめてエッジに向ってフライを投げ続けるが……ガーラやタマンやバラクーダ、その他の魚も相手をしてくれず。もうこの後は潮は満るばかり。楽に帰れるうちに引き上げることにした。
同じ大潮でも潮の引き方が違う。八重干瀬が海面に現れる様なときにはきっと、リーフ・エッジに楽々辿り着けて、大物を狙うことが出来るだろう。今回の旅の釣りはこれでお終い。今度は潮の引き具合もよく調べなくては。じゃぁね、またね。
（つづく）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宮古島ソルト F. F. 紀行（５）　ラストチャンス</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/10/post_f_f_2.html</link>
      <pubDate>Thu, 30 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/10/post_f_f_2.html</guid>
      <description>ガイドブックを見る限り宮古島の南部は絶壁が続き、その絶壁を波が洗っているらしく、自分の釣りのポイントがそこにあるのか心配だった。それで北部でイシミーバイを釣るという目的を果たすことを目論んでいたが、そうはいかなかった。
釣りが出来る日は残り一日。前日に食堂で一緒だった人に聞いたところでは、島の東側にはシュノーケリングに良い、遠浅の海岸があるらしい。南の海岸も絶壁続きであってもビーチがあるから、まぁ何とかなるだろう。平良港前から島を横断して東海岸側に出て、南下を始める。島の西や北側とは違って道が海面よりかなり上にあり、少し内寄りなため海が見えない。地元の人は降り口を知っていて海岸に行けるのかもしれないが、我々には分らないのでそのまま南下が続く。
そのうち車を止められる展望台があったので、そこで釣具屋弁当を食べた。そこから下を覗くと、とても美味しそうなリーフが見えるが、降りられそうなところが全く無い。イシミーバイ、いっぱい居るんだろうなぁ。指を銜えて……じゃなくて、弁当を頬張りながら眺めるしかなかった。
絶壁の海岸でも釣りに良さそうなリーフがちゃんとあることは分った。とにかく何処かで降りなければ。教えてもらったビーチにも行ってみるが、シュノーケリング・グッズのレンタル屋さんが常駐していて、人も一杯。流石にここだと浮きまくり。それと、ビーチだからなのか、期待しているリーフとは少し違う様な……。
もう少し先に進み、漁港の一つで釣ることにした。今日も腰までのウェーディング。キャスト、リトリーブを繰り返しながら少しずつ沖へ向う。海は凄い透明度なのだが強風で海面が激しく波立って動いて、足下でさえ底の様子がはっきりしない。リーフの知識が無い自分には攻略ポイントが分らないが、ぼんやりと色合いが変わっている場所に海底に変化があることを期待して狙うものの反応なし。でも、希望はある。
この場所を選んだのは水面から出た岩があったからだ。これなら沖縄の釣りに不慣れでも、根魚系であるイシミーバイが居る場所を予想出来る。少し沖の岩の周りを狙っていると、フライを引き寄せることが出来なくなった。根掛かりした様な感触だ。フライを残すと怪我をする人が出ないとも限らない。外れないかぐいぐい引いていると、一度だけ動いた様な……。これはひょっとすると……。
フライの針は「返し」を潰してあるが、ここで賭けに出ることにした。他に手もないしね。ラインのテンションを緩め、秒読み開始。１、２、３、４、５。ここで「合わせ」をかける。根掛かりとは異なる生命感がある手応え！　やはり魚がフライを銜えて潜り込んでいたのだ。引っ張られなくなったので根から出て来た。前日の魚たちとは違い、８番ロッドを曲げる力がある。期待を抱きつつ引き寄せる。そして、とうとうこの時がやって来た。イシミーバイだ。
（つづく）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宮古島ソルト F. F. 紀行（４）　コンビニより便利な釣具屋</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/10/post_f_f_3.html</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/10/post_f_f_3.html</guid>
      <description>というわけで、なかなか朝食に在り付けなかったんだけど、そういえば去年の那覇でも似た様な感じだった。出掛ける前にホテルで食べてくればよかったのだが、なんとなく、ホテルで食べると面白い食べ物との出会いの機会が一回減ってしまう気がして、つい避けてしまう。
車で出発する前、ホテル近辺を散歩していたら釣具屋があって、朝から開いていた。中に入ってみると、何だか不思議な品揃えで、釣具の他にホウキなどの日用雑貨が沢山並び、お菓子やおにぎり、弁当も売っていた。多分ここの客は、釣具や餌と一緒に弁当も買って、船で釣りに出掛けるのだろう。このとき炊き込みご飯のおにぎりなどを少し買っていたので、「うちなーじかん」の開店まで腹が持ったのだった。
このおにぎりが、とても美味しかった。安いし。それで次の日から、先ずここで朝食の弁当を買ってから出発する様になった。釣人だけを相手に弁当を作っていて商売が成り立つとも思えないし、釣具屋以外にダイビング・ツアーにも出発前に配達されるのだろうか。素朴な感じなんだけど、パパイヤのサラダとか、入っているものが沖縄らしくて面白い。コンビニでも、どんな弁当を売っているのか見てくれば良かったな。
（つづく）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宮古島ソルト F. F. 紀行（３）　実釣一日目</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/10/post_f_f_1.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/10/post_f_f_1.html</guid>
      <description>道具も沢山持ち込んで釣る気満々なのだが、スケジュール的には「釣り」はあくまで島を観光しながらちょっと時間を貰ってやってみるということであって、浜にずっとへばりついている訳にもいかない。丁度大潮で、昼前の潮が一番引いた頃に遠浅のリーフに居られれば、思い描いた様な釣りが出来るはずだ。
この日は北方面に向うことになった。朝食を食べられそうな店が見つからないので、１０時頃にでもガイドブックに載っている店で食べるつもりで宿を出発。時々海に降りて様子を見てみるのだが、海岸の様子がどうも予想と違う。結構すぐに深くなる様だ。更に潮が引いたら様子が違ってくるんだろうか。
目当ての店に着くが、閉まっている。目の前から電話をかけてみても出ない。段々と予定が狂って来る。更に先へ進み、他の店に着くが未だ開店していなかった。訊くと開けるのは１１時からだとか。自分一人だけなら朝飯も昼飯も抜いて釣り優先にするところだがそういう訳にもいかず、先ず池間島まで行って戻ってくることにした。
１１時前に到着。さあ急いで食べて、いよいよ勝負だと思ったら、今度は１１時３０分開店だと言う。「うちなーじかん」というやつですね、わかります。なかなか釣り始められない。やっと食事にありつき、これから良さそうなところを探していると潮が満ちてしまいそうで、もうお店のすぐ横で釣ることにした。
やっぱりここも想像とは違う。水中にあまり起伏がない様子。果たしてイシミーバイは居るのだろうか。不安ながらも釣りを続けていると、ん？　手に微かな振動が。
小さい……。まぁ兎に角、ソルトウォーター・フライフィッシングの最初の釣果である。これは、沖縄で「エソ」と呼ばれる魚らしい。こちらでエソ（マエソ）と呼ばれる魚とはちょっと違う気もするが。何かトラギスっぽくもある。でも目が赤くて怖いよ。結構大きくなる魚の様で、こいつはその赤ん坊というところか。
まぁ想定外の魚でも、釣れないよりはずっと良い。今度は本命を、とキャストを繰り返すが、後が続かない。今日は諦めて上がるかと思っていると、また弱々しい手応えが。
サイズアップしたにはしたけど……。流石は沖縄、釣れる魚がいちいち不思議生物。この魚は「アオヤガラ」。長い顔の先っぽにあまり大きくない口がある。後で知ったけど、こちらの地元でも釣れる魚らしい。
この日釣れたのはこの二匹だけ。本命のイシミーバイ（や、ガーラや、タマンや、モンガラカワハギや……）を釣る望みは翌日に持ち越されたのであった。
（つづく）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宮古島ソルト F. F. 紀行（２）　リーダーとフライ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/10/post_f_f.html</link>
      <pubDate>Wed, 22 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/10/post_f_f.html</guid>
      <description>今回の装備について一通り説明しようと書き始めたが、読んでも面白くなさそうなので止めた。代わりに、リーダーとフライについてだけ書くことにする。
リーダーは最初、既製品の０Xから３Xのテーパード・リーダーをいくつか買ってみた。しかし海の魚に適当なのか自信が持てない。そこで宮古島でフィッシング・ガイドをしているLeoさんのページを参考に自作することにした。そういえば、ノッテッド・リーダーを作るのは初めてだ。
そのページはラインの太さをポンドで書いてあるので、4lb ＝ 1号 の計算でフロロのラインを買って来て、
１０号（１．５m） − ４号（７０cm） − ８号（２０cm）
のリーダーを作ったが……「何を釣るんだっけ？　マグロ？」という代物が出来上がる。果たして２０cm程度の魚がこんなリーダーの先についているフライを喰ってくれるんだろうか。そのページのポンド指定には幅があるし、自分の4lb ＝ 1号の解釈が合っているのかも気になったが、悩んでいても仕様がないので、「現地のガイドさんの経験から生み出されたリーダーだ。海の魚は鋭い歯を持っているものが多いし、リーフの釣りは根ずれに強い仕掛けが求められるのだろう……多分」と言い聞かせ４本作ってみた。（実際に釣りをした後にリーダーを見ると、鉋で削ったみたいにささくれている。）
フライは、クレイジーチャーリーが主で、白、オレンジ、赤、ピンク、ゴールド系を用意した。リーフ内の釣りということで、根掛かりが心配された。フライのロスト対策には沢山巻いていけばいいのだが、珊瑚礁に針を残して来ると、それで怪我をする人も出かねない。極力回収するつもりではあるけども、絶対とは言えないので根掛かりを出来るだけ抑えたかった。
沖縄のフライフィッシングのページをいろいろ調べていて、面白いフライが載っているページを見つけた。
・LoveFish LoveFishing ＞ ウチナー美ら海毛針釣り紀行 ＞ 島フライ？
ワーム用フックのオフセット部を利用してウィードガードを取り付けた、クレイジーチャーリー系のフライ。確かにこれはとても良さそう。真似をしていくつか巻いて、持っていくことにした。（今回釣りをした時間は合計４時間程度で短かったこともあるだろうが、根掛かりによってロストしたフライは無かった。やはりこのデザインは有効だったと思う。）
（つづく）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宮古島ソルト F. F. 紀行（１）　出発</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/10/post_ff.html</link>
      <pubDate>Sat, 18 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/10/post_ff.html</guid>
      <description>宮古島に行かないかという誘いがあって、どうしたものかなと考えた。ダイビング・スポットとしてとても良いところとは聞いていたけども、それ以上の知識が無くて、マリン・スポーツに無縁な身としては触手が動かなかった。景色はとても良いらしいけど、特に有名な歴史的名所旧跡があるという訳でもなさそうだし。日頃からぼんやりしているものだから、「何も無いところでのんびり過ごす」という願望も特に無い。……まてよ、忙しく観光する必要がないということは ———
沖縄には去年はじめて行ったけど、そう言えば未だ実現出来ていないことがあったのだった。釣り。出来れば海でフライ・フィッシングをしてみたい。沖縄では、こちらでは考えられないサイズの魚が岸から釣れるらしい。ガーラやタマン、そういう大物を狙うのも良いだろう。でも、それ以外に釣ってみたい魚がある。イシミーバイ（標準和名は「カンモンハタ」）だ。
イシミーバイは沖縄ではとても一般的な魚で、最大でも３０cm程度までしか大きくならないうえに釣り難い魚でもないので、ないちゃーが「イシミーバイを釣りに来たのです」と言えば、何故わざわざと変な顔をされるかもしれない。この魚を釣りたいと思うのは、フライフィッシングを始めた頃に買った雑誌に載っていた、珊瑚礁でイシミーバイを釣る記事の所為だ。
１９９４年１０月号のフライフィッシャー誌の「コーラルウォーターのなかで……　夏に向う沖縄での思い出」という、たった４ページの記事。潮が引いて膝下程度の深さになったリーフ、クレイジーチャーリーやオリジナルフライの写真が並ぶ。渓流魚を釣るのとはフィールドも、使用するフライも全然違う。そして釣れる魚も。記者が釣り上げたミーバイ（イシミーバイ）の写真に付けられたキャプションにはこう書かれている。
わずか10数cmだがこの顔の風格といい、根に張り付くパワーといい、れっきとしたファイターである。これから晩秋にかけても楽しめるターゲットだ
この記事は心の奥深く沈降して潜み続け、１４年経った今、我を宮古島へ向わせた。
（つづく）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>弘法家も択ばず</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/09/post_96.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/09/post_96.html</guid>
      <description>BESSA-R / CANON 50mm F1.8 II / FUJIFILM SUPERIA Venus 800
表札（？）は「弘法大師」になってますけど、本当に弘法さんですか？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>警備中</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/08/post_95.html</link>
      <pubDate>Mon, 25 Aug 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/08/post_95.html</guid>
      <description>BESSA-R / CANON 50mm F1.8 II / FUJIFILM SUPERIA Venus 800</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>夏休み</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/08/post_94.html</link>
      <pubDate>Sat, 23 Aug 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/08/post_94.html</guid>
      <description>BESSA-R / CANON 50mm F1.8 II / FUJIFILM SUPERIA Venus 800
お盆休みから早くも一週間。皆さんはゆっくり休めましたか？　それとも、何処かへ出掛けたのでしょうか。私は今年もいつもの処へ。やっと今年最初の渓流釣りもして、魚の顔も一応見れました。
釣りと写真の趣味の両立は意外と難しく、釣りモードのときは写真どころじゃない感じ。宝石の様に美しいカワセミが目の前に現れても、「そんなところを飛ぶな。魚が逃げるじゃないかっ！」と悪態を吐く始末。携帯していたデジカメでは結局一枚も撮らなかった。いつになったら心穏やかな釣り人に成れるのだろうか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>国営百貨店</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/08/post_93.html</link>
      <pubDate>Sun, 17 Aug 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/08/post_93.html</guid>
      <description>２００２年　ベトナム・ホーチミン　CONTAX T2 / FUJIFILM S-400</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>黄色の中庭</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/08/post_92.html</link>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/08/post_92.html</guid>
      <description>２００２年　ベトナム・ホーチミン　CONTAX T2 / KONICA CENTURIA 100</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ベトナムの一瞬</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/07/post_88.html</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/07/post_88.html</guid>
      <description>２００２年　ベトナム・ホーチミン　CASIO GV-10
『ベトナムの一瞬』は、数年前にジェイアール名古屋タカシマヤで行われた催物でベトナム大使館のシェフが作るセットにつけられていた名前だった。印象深い名前だったので、そこからタイトルに拝借。料理につける名前にしては変っているが、割と普通のベトナム料理であった。
夏だし、ベトナム料理も良いなぁ。５、６年前はブームだっから近くに結構ベトナム料理店があったのだけど、今はどれだけ残っているかな。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>過去との戦い　２</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/07/post_87.html</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/07/post_87.html</guid>
      <description>２００２年　ベトナム・ホーチミン　CONTAX T2 / FUJIFILM S-400
一度に何本ものフィルムを現像に出すときや写真を早く公開したいとき、CD-R に書き込むサービスを利用する。ところがそのスキャンの品質があまり良くないので、結局自分でスキャンし直すことになる。
しかし、６年前のベトナム旅行のときのネガを自分でスキャンして思うのは、そのとき CD-R に書いてもらった画像は相当出来が良いということだ。これは多分、最近は各店にあるミニラボシステムでその店の店員が作業を行うのに対し、当時は訓練された専門のオペレータが高価な機材でスキャン作業を行ったからじゃないかと思う。
いくら電子機器の性能が日進月歩で向上するといっても、コンシューマ用エントリーモデルのフィルムスキャナではなかなか勝てない。それでは自分でスキャンしても意味が無いのかというと、書き込みサービスによる画像は画素数が少なくてプリントには向かない為、プリンターで出力したいときは自分でスキャンし直す必要がある。
この上の画像は CD-R 書き込みサービスによるものだ。何度か自分でスキャンしてもみたが、全然敵わなかった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>平和の願い</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/06/post_84.html</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/06/post_84.html</guid>
      <description>２００７年　平和祈念公園　CONTAX T2 / KODAK SG400-8</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ベンタイン市場</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/06/post_83.html</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/06/post_83.html</guid>
      <description>２００２年　ベトナム　ホーチミン市　CONTAX T2 / FUJIFILM SP400</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>具志川城跡</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/03/post_64.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/03/post_64.html</guid>
      <description>CONTAX T2 / FUJIFILM SP400</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中央郵便局にて</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/03/post_63.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/03/post_63.html</guid>
      <description>２００２年　ベトナム　ホーチミン市
CONTAX T2 / KONICA CENTURIA 100</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>気怠い水槽　（再掲載）</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/03/post_62.html</link>
      <pubDate>Sun, 16 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/03/post_62.html</guid>
      <description>CONTAX T2 / KONICA CENTURIA 100
これは写真屋のスキャンに負けた。魚の鱗が出ない。
そういえば、使っている Nikon のフィルムスキャナー COOLCAN V ED は生産終了になり、上位機種は値上げになったらしい。このエントリーモデル V ED の後継機種は……出ないだろうなぁ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>園比屋武御嶽石門</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2008/02/post_53.html</link>
      <pubDate>Sat, 02 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2008/02/post_53.html</guid>
      <description>CONTAX T2 / FUJIFILM SP 400</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>沖縄の夜</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/12/post_42.html</link>
      <pubDate>Mon, 03 Dec 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/12/post_42.html</guid>
      <description>沖縄と言えば、「音楽」ではないだろうか。自分には、沖縄県の各島や奄美諸島が日本中で一番音楽が身近にあるイメージがある。沖縄料理の店で沖縄民謡を少し聴くことが出来た。さて、次は———
沖縄へ出掛ける前にジャズのライブを聴ける店に行ってみようと幾つかの店を調べておいたので、国際通り界隈を観光しながら場所と雰囲気を確認した。旅行二日目、ドライブ観光をしてから夜の食事もして、さて行ってみるかと思ったが、遅い時間にあまり宿から遠いところも帰ってくるのが大変だなと、比較的近くて名前が気になった『アンダーカレント』という店に入ってみることにした。
この店は調べた中にはなくて、たまたま歩いていて見つけた。ジャズで「アンダーカレント」といえばやっぱり、ビル・エヴァンスとジム・ホールのアルバム、“Undercurrent”から来ているのだろうか。（でもこの店、英語表記だと“Under Current”。）出演者はギーター・トリオで、チラシには曲はスタンダードナンバーやボサノバ等と書いてあった。ジム・ホールはギターのプレイヤーだし、どうもギターに拘った店らしい。ウクレレの「芸の肥」（？）的には曲の傾向もちょっと近いし、ピアノ・トリオ構成とかよりもいいかなと思ったのだ。
適当な店の選び方だったが、結果的には「当たり」だった。ギターの上原高夫氏の演奏は素晴らしく、そして格好良かった。フィンガーボードの上で蝶の様に舞う指が印象的で、ＮＣ制御の精密機械的な動きとはまた違ったタイプの超絶技巧を見た。帰ってきてからお店のWebページを見て分ったんだけど、ここはその上原氏の店らしいので、営業日は大抵その演奏を聴くことが出来るはず。我が地元でジャズのライブを聴こうと思ったらちょっと大変そうだけど、沖縄はやっぱり身近に音楽がある様な気がする。那覇に泊まることがあれば寄ってみてはいかがか。
その日は慣れない土地でのドライブで疲れていたこともあって、ライブ後に「ゆんたく」せずすぐに帰ったのがちょっと残念ではある。残りの泡盛を慌てて飲み干してきたからなのか頭痛で目が覚め、さて今日はどんな日になってしまうのかと悩む、そんな沖縄の夜だった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>フォト・アルバム　OKINAWA 2007</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/11/okinawa_2007.html</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/11/okinawa_2007.html</guid>
      <description>フォト・アルバム：　OKINAWA 2007
（２００８年１月４日追記：公開していたページが壊れてしまったので、リンク先を変更）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>沖縄料理</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/11/post_41.html</link>
      <pubDate>Tue, 27 Nov 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/11/post_41.html</guid>
      <description>沖縄と言えば、「沖縄料理」ではないだろうか。本場の沖縄料理を楽しみにしていた。短期の旅行では主立った料理を食べ尽くすことは出来ないけど、精々頑張ってみました。結構満足。
残念だったのは、旅行の最終日が牧志公設市場の定休日で、一度しか市場の食堂で食事が出来なかったことだ。嗚呼、あのアーサ汁も美味しかった。
「三姉妹」のテビチ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>沖縄へ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2007/11/post_40.html</link>
      <pubDate>Sun, 25 Nov 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2007/11/post_40.html</guid>
      <description>初めて沖縄に行きました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>気怠い水槽</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2006/02/post0204.html</link>
      <pubDate>Sat, 04 Feb 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2006/02/post0204.html</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>静かで騒々しい部屋</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2005/01/post0120.html</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2005/01/post0120.html</guid>
      <description>その日、ホーチミンは暑かった。多分いつでも暑いのだろう。
観光客は普通、オプション・ツアーに参加して郊外に行っているか一生懸命買い物に励んでいて、日中はホテルになんか居ないものだろうが、喧しくて空気の悪い、横断歩道など全く役に立たないこの街を乗物にも乗らずに歩き回ってバテたので、ホテルの部屋に戻って少し休むことにした。
ホーチミンは夜になっても交通量が減らず、通りに面した部屋では騒音でなかなか寝られないという話も聞くが、そのとき泊まっていた部屋は静かな中庭側で、快適だった。
部屋に戻って暫くすると、大音量の音楽が響き渡った。ナンダ？ナンダ？と部屋から出てみると、中庭でパーティーをしており、どうやら結婚披露宴の様だ。こちらの披露宴は生バンドの演奏付きらしい。
最初はプロが歌っている様だったから、まだ良かった。途中から『カラオケ』ならぬ、生バンド演奏『のど自慢大会』の様相を呈してきて、順番が後になる程アルコールが効いてきているのか、凄まじい歌唱力に。とても休息にならなくなって、たまらず灼熱の街中観光に戻った。
他のホテルのことは分からないが、REXでは自分が泊まっている間、毎日何組もこんな結婚披露宴が行われて、新郎新婦が招待客と談笑する様子をよく見掛けた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>REXホテルの朝食</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2004/12/rex.html</link>
      <pubDate>Sun, 26 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2004/12/rex.html</guid>
      <description>もうすぐベトナムに旅立つ人と、レックスホテルで食べた朝食は美味かったという話をしていて、いろいろ思い出してきた。
もう何年も前のことで今どうなのかは分からないが、レックスの朝食はベトナムと欧米風のものが一杯あるビュッフェ・スタイルで、ベトナムの料理や果物を少しずつ、いろいろ楽しめた。米食の国だし、中国の隣でその影響が強いから、お粥や麺類、餅など、日本食や中華に馴染んだ日本人にはそんなに違和感がない。
中でもお粥が気に入って、スープに近い感じの粥を食べていたのだけど、二日目にどうもそれは本来の『姿』ではないという事に気が付いた。他の宿泊客より朝が遅かったので、ほとんど米が残っていなかったのだ。ま、美味しかったから良いんだけどさ。
さて他には何を食べようかなと、うろうろしていると、随分と（横向きに）恰幅のいい欧米人のオバさんが、薄いトースト一枚とミルクを持って歩いていた。彼らにとっては、トーストやオレンジ・ジュース、オムレツといったもの以外は手を出し難いのだろう。美味いもの一杯なのに、わざわざそんなものを…。典型的な西洋コンプレックスの日本人である私も、この時ばかりは憐憫の眼差しを注がずにはいられなかった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叫ぶカエルの像</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2004/04/post0425.html</link>
      <pubDate>Sun, 25 Apr 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2004/04/post0425.html</guid>
      <description>（続き）
この動植物園で一番印象的だったのは、これだ。
カエルですよね…</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>パンダもビックリ</title>
      <link>https://kusumotonorio.github.io/2004/04/post0420.html</link>
      <pubDate>Tue, 20 Apr 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kusumotonorio.github.io/2004/04/post0420.html</guid>
      <description>『不思議生物の楽園』という言葉を聞いて思い出したのがホーチミンの動植物園。見取り図があったので記念に写真を撮った。
動物園だからこんなの居るよね、という動物の絵がいっぱい。
しかし、写真を撮ったときは気付かなかったがよく見ると…。珍獣にも程がある。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
